<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>$ls /home/felipehw</title>
  <icon>https://www.gravatar.com/avatar/532b63d67e8b1e1bababaf68cd9b8c39</icon>
  <subtitle>Um blog num mundo de redes sociais.</subtitle>
  <link href="https://felipehw.github.io/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="https://felipehw.github.io/"/>
  <updated>2025-10-05T02:55:16.009Z</updated>
  <id>https://felipehw.github.io/</id>
  
  <author>
    <name>felipehw</name>
    <email>felipehw@gmail.com</email>
  </author>
  
  <generator uri="https://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>Tex: El Muerto. Primeiro contato com os quadrinhos do Velho Oeste</title>
    <link href="https://felipehw.github.io/2025/10/04/tex-el-muerto-primeiro-contato-com-os-quadrinhos-do-velho-oeste/"/>
    <id>https://felipehw.github.io/2025/10/04/tex-el-muerto-primeiro-contato-com-os-quadrinhos-do-velho-oeste/</id>
    <published>2025-10-05T02:55:15.000Z</published>
    <updated>2025-10-05T02:55:16.009Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>Fazia tempo que eu queria conhecer o Western para além do cinema. Assisti despretensiosamente alguns filmes do gênero e me apaixonei. Escolhi para isso, conhecer um dos ícones dos quadrinhos: Tex.</p><p><em>El Muerto</em> (1976) é uma das grandes histórias de Tex e fico feliz de ter conhecido o personagem por ela. Para amantes do Western, o italiano Tex é tão marcante no gênero quanto seu conterrâneo cinematográfico, o faroeste espaguete.</p><p><img src="/images/tex-el-muerto-primeiro-contato-com-os-quadrinhos-do-velho-oeste/Tex_-_El_Muerto_-_Capa_min.jpg" alt="Capa de Tex: El Muerto" title="Capa de Tex: El Muerto"></p><span id="more"></span><p>A trama começa com um jovem navajo e Jack Tigre, amigo de Tex, encontrando um grupo na estrada ao levarem mantimentos para a tribo. O grupo, sob liderança do desconhecido <em>El Muerto</em>, mata o jovem e fere brutalmente Jack Tigre, mandando-o lançar o desafio de <em>El Muerto</em> para Tex: um duelo no cemitério de Pueblo Feliz em uma semana. Tex, sabendo que o ato do desconhecido era uma provocação, decide ir atrás dele mesmo assim. No encalço de <em>El Muerto</em>, Tex assistiria novas vítimas do rival desconhecido: Kit Willer, filho de Tex, é alvejado no ombro e um xerife amigo do Ranger é morto. Ainda no caminho de Pueblo Feliz, o grupo que atuara a soldo de <em>El Muerto</em> tenta uma última emboscada contra Tex sem o consentimento do antigo chefe e acabam mortos. Após uma cansativa e sangrenta peregrinação de uma semana, Tex alcança a quase desabitada Pueblo Feliz. O duelo é precedido da revelação das motivações de <em>El Muerto</em>, antigas violências são rememoradas, e o duelo final tem espaço. A vingança de <em>El Muerto</em> fracassa.</p><p>A história em si, busca, com sucesso, evocar os tropos clássicos do Western. Indígenas e brancos se cruzando no limite da “civilização”, onde a lei, muitas vezes é feita com as próprias mãos. Não há pretensão de evocar temas menos óbvios ou algo sociológico, é tudo, para bem e para mal, bem formulaico. Podemos dizer mesmo que é o objetivo. Os diálogos são curtos e algo previsíveis, assim como os personagens, a leitura é fluída, o foco é na ação. E nisso, a decupagem é extremamente feliz. Sentimos que a leitura transcorre na velocidade da ação. A construção da trama chega célere no grande momento: o encontro entre Tex e El Muerto. Aqui, temos algo análogo a um “plot twist”: as motivações e a identidade de El Muerto são reveladas de maneira competente, nada mais resta, senão o desfecho fatal. O duelo, certamente, é o ponto alto. As tintas evocam o estilo marcante de Sergio Leone no final do clássico “Por uns dólares a mais” (1965). A alternância entre closes e panorâmicas, a tensão construída entre os antagonistas, a espera do momento de puxar o gatilho, formulaicas mas executadas com maestria.</p><p><img src="/images/tex-el-muerto-primeiro-contato-com-os-quadrinhos-do-velho-oeste/Tex_-_El_Muerto_-_Duelo.jpg" alt="Imagem do duelo entre Tex e El Muerto" title="O grande duelo entre Tex e El Muerto"></p><p>A diversão despretensiosa dessa história, entretanto, tem como ponto fraco os personagens, para ser mais preciso, os protagonistas. Tex, Jack Tigre e seus amigos, não tem profundidade nem tons de cinza, são unidimensionais: o clichê do ranger honrado, generoso e temido, e seu amigo indígena, um companheiro fiel que confia em Tex mas tem (justas) reservas contra os brancos. Suas ações e falas quase que se escrevem sozinhas. O único personagem central com alguma tensão, que tem algo interessante, é <em>El Muerto</em>. Um homem atormentado pelo passado, perigosamente habilidoso, reconstrói sua vida apenas com o objetivo de enfrentar — de maneira limpa — seu antigo algoz.</p><p>Por fim, temos a arte de Tex. É um traço comercial, datado, impossível não lembrar mesmo do marketing de meados do século XX. Não há grandes pretensões artísticas mas funcionais. É voltado para uma narrativa rápida e clara, deixando pouca margem para experimentações que busquem deslumbrar o leitor ou provocar reflexões. O que, para mal e para bem, casa perfeitamente com a proposta de ser uma leitura western divertida e acessível para o grande público.</p><p>Em suma, é uma leitura para se divertir, não para refletir. É como se fôssemos numa matinê de Western no cinema de rua de uma cidade pequena em meados do século XX. As horas em que passamos entretidos com a leitura voam, mas não nos deixarão impressões profundas. Nisso, El Muerto é bem-sucedido. Mas, deve-se dizer, a superficialidade dos protagonistas e a arte excessivamente funcional, chegam a atrapalhar. E nisso, o faroeste espaguete leva vantagem, apresentando personagens marcantes como <em>O homem sem nome</em> e uma estética que revolucionou o gênero.</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;Fazia tempo que eu queria conhecer o Western para além do cinema. Assisti despretensiosamente alguns filmes do gênero e me apaixonei. Escolhi para isso, conhecer um dos ícones dos quadrinhos: Tex.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;El Muerto&lt;/em&gt; (1976) é uma das grandes histórias de Tex e fico feliz de ter conhecido o personagem por ela. Para amantes do Western, o italiano Tex é tão marcante no gênero quanto seu conterrâneo cinematográfico, o faroeste espaguete.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/tex-el-muerto-primeiro-contato-com-os-quadrinhos-do-velho-oeste/Tex_-_El_Muerto_-_Capa_min.jpg&quot; alt=&quot;Capa de Tex: El Muerto&quot; title=&quot;Capa de Tex: El Muerto&quot;&gt;&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="literatura" scheme="https://felipehw.github.io/categories/literatura/"/>
    
    
    <category term="western" scheme="https://felipehw.github.io/tags/western/"/>
    
    <category term="hq" scheme="https://felipehw.github.io/tags/hq/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Um novo começo</title>
    <link href="https://felipehw.github.io/2025/10/01/um-novo-comeco/"/>
    <id>https://felipehw.github.io/2025/10/01/um-novo-comeco/</id>
    <published>2025-10-01T21:11:54.000Z</published>
    <updated>2025-10-04T15:48:12.467Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>Viver é muito gostoso, mas temos de admitir que o mundo gira mais rápido do que gostaríamos. Quantos anos se passaram! Tenho até filho! Escrevo de uma tarde de 2025.</p><p><img src="/images/2025-10-01-um-novo-comeco/paradox-clock.jpg" alt="Imagem de relógio &quot;recursivo&quot;" title="Direto de 2015 para 2025"></p><p>Esse é o segundo blog que crio em miha vida. O <a href="https://lowdread.wordpress.com/">primeiro</a> (julho de 2010) foi criado para divulgar conhecimento sobre software e cultura livre enquanto eu mesmo aprendia. Esse segundo <a href="/2015/02/28/hello-world/">também foi criado com essa intenção</a>. Mas o mundo mudou muito desde a criação desse segundo blog (em 2015, há exatamente 10 anos atrás).</p><span id="more"></span><p>Minha relação com o dia a dia mais técnico da informática se tornou mais esparsa, as IAs hoje geram todo tipo de problema, mas também ajudam a resolver dúvidas técnicas.</p><p>O mundo da tecnologia nesse tempo, mudou muito e, em diversas dimensões, para muito pior. Hoje, somos mais reféns de Big Techs do que nunca. Nossas memórias na Internet, trancadas em jardins murados chamados <em>redes sociais</em>, duram apenas o tempo de vida dessas redes.</p><p>Para piorar, as tais redes sociais se mostraram oligopólios com uma capacidade massiva de tornar a vida de todos miseráveis devido aos onipresentes algoritmos.</p><p>Sempre presei por fugir desses jardins murados, assim que quando criei esse segundo blog, busquei que o mesmo fosse gerado localmente, sem que seu conteúdo ficasse preso na núvem de algum bilionário. Isso se mostrou um acerto. Ele foi criado há 10 anos, seu conteúdo é meu, facilmente migrável.</p><p>Dado as mudanças na minha vida e no mundo que mencionei há pouco, <strong>DECLARO</strong> a reorientação imediata de propósito desse blog. Minto, ela já havia acontecido, pouco a pouco ao longo dos anos. O blog não será mais sobre tecnologia e cultura livre. Ele será … bem … um blog, blog mesmo. Onde escrevo o que eu quero escrever e que não quero que fique sob guarda de jardim murado de rede social da moda. Como é um blog sobre o que gosto e sinto, ele ainda conterá algo de tecnologia e cultura livre (pq amo essas coisas), mas sem pretensões de ser repositório para o conhecimento técnico que eu vá juntando.</p><p>É isso. A única pergunta que talvez reste é o que eu gosto além de tecnologia e cultura livre? Bem sou uma pessoa curiosa, adoro história (sou formado na área), idiomas, astronomia, literatura, cinema, bicicleta, etc. Então, vai ter um pouco de tudo isso, quando der na telha.</p><p>Encerro dizendo que esse é um espaço sem pretensões. É para ser gostoso e não um trabalho. Então, não vai existir uma preocupação grande com a forma como o texto é redigido, se está fluído, se está gramaticalmente correto, etc. Como os interessados perceberão, sim, eu — como muita gente — cometo atrocidades contra o português. :D</p><p>Até mais. Nos vemos, esporadicamente, ao longo dos meses e anos.</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;Viver é muito gostoso, mas temos de admitir que o mundo gira mais rápido do que gostaríamos. Quantos anos se passaram! Tenho até filho! Escrevo de uma tarde de 2025.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/2025-10-01-um-novo-comeco/paradox-clock.jpg&quot; alt=&quot;Imagem de relógio &amp;quot;recursivo&amp;quot;&quot; title=&quot;Direto de 2015 para 2025&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esse é o segundo blog que crio em miha vida. O &lt;a href=&quot;https://lowdread.wordpress.com/&quot;&gt;primeiro&lt;/a&gt; (julho de 2010) foi criado para divulgar conhecimento sobre software e cultura livre enquanto eu mesmo aprendia. Esse segundo &lt;a href=&quot;/2015/02/28/hello-world/&quot;&gt;também foi criado com essa intenção&lt;/a&gt;. Mas o mundo mudou muito desde a criação desse segundo blog (em 2015, há exatamente 10 anos atrás).&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="offtopic" scheme="https://felipehw.github.io/categories/offtopic/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Torto arado</title>
    <link href="https://felipehw.github.io/2022/06/01/torto-arado/"/>
    <id>https://felipehw.github.io/2022/06/01/torto-arado/</id>
    <published>2022-06-01T20:30:40.000Z</published>
    <updated>2025-10-05T02:53:47.860Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>Todo mundo leu e falou desse livro. Apenas li agora, mas deixo minha impressão também :D.</p><p><img src="/images/2022-06-01-torto-arado/torto-arado.jpg" alt="Capa de Torto arado" title="Capa de Torto arado"></p><span id="more"></span><p>Torto arado é um mergulho sensível no mundo de servidão e violência que sufoca os herdeiros da escravidão. É sobre as permanências, sobre o peso e a tradição violenta que rege o Brasil rural. Um mundo que resiste, que se transforma à luz das rápidas transformações do século XX mas também conserva. Um mundo que se pudéssemos omitir inovações como energia elétrica e motos, poderia, numa primeira mirada, ser difícil de distinguir o século.</p><p>É um mergulho ficcional, deve-se dizer, mas extremamente realista. É sobre o controle sofregamente mantido por uma classe proprietária sobre uma população despossuída e marginalizada. Impossível não lembrar de sua contrapartida urbana (e verídica): o diário de Carolina Maria de Jesus de (Quarto de despejo: diário de uma favelada).</p><p>É também um livro sobre raízes e cultura popular dos herdeiros da escravidão. Evoca o orgulho tanto daqueles que eram os reservatórios dessas tradições — como Zeca Chapéu Grande — como daqueles que mesclavam sua experiência e sabedorias tradicionais com os ventos da esquerda que varriam o Brasil no final da Ditadura e início da Nova República — como Bibiana e Severo.</p><p>O realismo do livro “choca-se” com o mágico da cultura popular dos herdeiros da escravidão. Não no sentido de negá-lo, mas, sim, pelo contrário, de incorporá-lo. É um livro de realismo mágico. Aqui, o sobrenatural é tido como real. Os encantados do Jarê, tidos como reais pelos personagens, ganham sua existência inconteste na terceira parte do livro, na qual o narrador passa a ser um dos encantados: Santa Rita Pescadeira.</p><p>A narração, a propósito, é um destaque a parte. A história é sobre o drama de uma família negra no meio rural, é sobre gerações, é sobre cada uma das famílias que vivem o mesmo destino na Fazenda Água Negra e incontáveis outras. Para tanto, o romance é divido em três partes, cada um portando uma voz. Na primeira, quem narra os eventos é a irmã Bibiana, a segunda é narrada pela irmã Belonísia, e, por último, temos o retrato fantástico de Santa Rita Pescadeira.</p><p>Chama a atenção o recurso do autor para enfocar as permanências. Itamar Vieira Junior optou por evitar dar claramente o período em que ocorre a história do livro. A ideia é que o leitor tenha que perscrutar, sondar, tentar montar um quadro. Sem esse esforço, temos a impressão que a história ocorreu em um momento indefinido na história do Brasil. Tamanha as permanências.</p><p>Falando de um ponto de vista mais “pessoal”, é uma trama e uma narrativa que prendem imediatamente. O sentido de uma história que atravessa gerações mas ainda assim tem a impressão íntima de cada uma das vozes que a narra é surpreendente. O autor apresenta de cara o segredo que atravessa o livro: a faca de Donana e sua história (e maldição) que corta gerações de sua família. A faca atravessa a história da própria Donana, de Carmelita (sua filha), e das netas Bibiana e Belonísia (e, consequentemente, dos pais Zeca e Salu). O segredo, contudo, resiste a se encerrar. Se mantendo opaco ao leitor e aos personagens. Ao final, os personagens marcados pelo objeto, guardam para si sua parte dessa trama e apenas o leitor a compreende no todo.</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;Todo mundo leu e falou desse livro. Apenas li agora, mas deixo minha impressão também :D.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/2022-06-01-torto-arado/torto-arado.jpg&quot; alt=&quot;Capa de Torto arado&quot; title=&quot;Capa de Torto arado&quot;&gt;&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="literatura" scheme="https://felipehw.github.io/categories/literatura/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Marte, o planeta vermelho, desde Floripa</title>
    <link href="https://felipehw.github.io/2020/10/20/marte-o-planeta-vermelho-desde-floripa/"/>
    <id>https://felipehw.github.io/2020/10/20/marte-o-planeta-vermelho-desde-floripa/</id>
    <published>2020-10-21T01:07:33.000Z</published>
    <updated>2025-10-04T15:24:53.402Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>Marte capturado às 23 horas e 49 minutos de 17 de outubro de 2020.</p><p><img src="/images/2020-10-20-marte-o-planeta-vermelho-desde-floripa/2020-10-17-0249_1-CapObj_lapl5_ap25-registax-CROPPED-v2.jpg" alt="Marte em 17&#x2F;10&#x2F;2020" title="Marte em 17&#x2F;10&#x2F;2020"></p><span id="more"></span><p>O planeta vermelho está no momento mais próximo da Terra em dois anos. Vejamos:</p><p><img src="/images/2020-10-20-marte-o-planeta-vermelho-desde-floripa/20201017-diagram.png" alt="Sistema solar em 17&#x2F;10&#x2F;2020" title="Sistema solar em 17&#x2F;10&#x2F;2020"></p><p>O “pertinho” se traduz em 63 milhões de quilômetros.</p><p>Eu pensava que dificilmente um telescópio pequeno conseguiria algum detalhe do planeta além de uma bolota avermelhada.<br>Felizmente, estava enganado.</p><p>Vejamos o que o precário registro pode nos mostrar:</p><p><img src="/images/2020-10-20-marte-o-planeta-vermelho-desde-floripa/2020-10-17-0249_1-CapObj_lapl5_ap25-registax-labels.jpg" alt="Marte em 17&#x2F;10&#x2F;2020 com legenda" title="Marte em 17&#x2F;10&#x2F;2020 com legenda"></p><p>No momento, o hemisfério sul marciano está visível para nós, terráqueos. E é assim que podemos ver a calota polar do sul, uma manchinha branca. Por que tão pequena? Porque agora está rolando um baita verão no hemisfério sul de Marte e ela reduz muito de tamanho nessa estação do ano.</p><p>O polo norte não é visível e num telescópio assim pequeno mal podemos ver os sinais das nuvens brancas que cobrem esse polo (uns meros e suaves pixels brancos). Esse manto de nuvens se dissipará quando chegar a primavera no polo norte (fevereiro de 2021).</p><p>Entre os dois polos, meu pequeno telescópio consegue diferenciar as áreas marcadas por rochas expostas (escuras) daquelas marcadas por vastas extensões de areias do deserto (claras).</p><p>Pode parecer pouco, mas acho incrível que de maneira amadora, no fundo de um quintal, consigamos enxergar com alguns detalhes um planeta tão longe (e menor que a Terra). Podemos mesmo ver as consequências do verão para o polo sul.</p><p>Se algum dia, o ser humano botar os pés em outro planeta … será em Marte. Em dizer que tem gente que acredita que a Terra é plana e desconfia da astronomia …</p><p>Ah, compare esse registro com o que eu fiz em 15 de julho de 2018.</p><p><img src="/images/2020-10-20-marte-o-planeta-vermelho-desde-floripa/Mars_012354_lapl4_ap62-processado_v2-crop.jpg" alt="Marte em 15&#x2F;07&#x2F;2018 com legenda" title="Marte em 15&#x2F;07&#x2F;2018 com legenda"></p><p>Naquela ocasião, uma tempestade de areia histórica varreu o planeta, apagou os detalhes da geografia e ainda <a href="https://www.space.com/mars-rover-opportunity-declared-dead.html">matou</a> o rover Opportunity (da Nasa).</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;Marte capturado às 23 horas e 49 minutos de 17 de outubro de 2020.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/2020-10-20-marte-o-planeta-vermelho-desde-floripa/2020-10-17-0249_1-CapObj_lapl5_ap25-registax-CROPPED-v2.jpg&quot; alt=&quot;Marte em 17&amp;#x2F;10&amp;#x2F;2020&quot; title=&quot;Marte em 17&amp;#x2F;10&amp;#x2F;2020&quot;&gt;&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="offtopic" scheme="https://felipehw.github.io/categories/offtopic/"/>
    
    
    <category term="astronomia" scheme="https://felipehw.github.io/tags/astronomia/"/>
    
    <category term="fotografia" scheme="https://felipehw.github.io/tags/fotografia/"/>
    
    <category term="planeta" scheme="https://felipehw.github.io/tags/planeta/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Monitorando temperatura da CPU no GNU/Linux</title>
    <link href="https://felipehw.github.io/2019/07/26/monitorando-temperatura-da-cpu-no-gnu-linux/"/>
    <id>https://felipehw.github.io/2019/07/26/monitorando-temperatura-da-cpu-no-gnu-linux/</id>
    <published>2019-07-26T22:37:56.000Z</published>
    <updated>2025-10-04T15:25:09.651Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>Esse é um post rápido para mim mesmo no futuro. É sobre como monitorar a temperatura da CPU no GNU&#x2F;Linux (e mais algumas informações de outros sensores disponíveis na máquina).</p><p><img src="/images/2019-07-26-monitorando-temperatura-da-cpu-no-gnu-linux/sensors.png" alt="Monitorando a velocidade da CPU com sensors" title="Monitorando a velocidade da CPU com sensors"></p><span id="more"></span><p>Utilizaremos as ferramentas do projeto <a href="https://hwmon.wiki.kernel.org/lm_sensors">lm_sensors</a>.</p><h2 id="0-Instalacao"><a href="#0-Instalacao" class="headerlink" title="0. Instalação"></a>0. Instalação</h2><p>No Fedora 30:</p><figure class="highlight sh"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">dnf install -y lm_sensors</span><br></pre></td></tr></table></figure><h2 id="1-Utilizacao"><a href="#1-Utilizacao" class="headerlink" title="1. Utilização"></a>1. Utilização</h2><p>Para verificar a temperatura da CPU (e mais algumas informações de outros sensores disponíveis na máquina):</p><figure class="highlight sh"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">sensors</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>Para monitorar em tempo real utilizamos o utilitário <em>watch</em>:</p><figure class="highlight sh"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">watch sensors</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>O padrão do <em>watch</em> é invocar o comando (em nosso caso, <em>sensors</em>) a cada 2 segundos. Para definir 1 segundo, utilizamos: <code>watch -n 1 sensors</code>.</p><p>Até mais!</p><h2 id="Links"><a href="#Links" class="headerlink" title="Links"></a>Links</h2><ul><li><a href="https://hwmon.wiki.kernel.org/lm_sensors">lm_sensors</a>: Site do projeto <em>lm_sensors</em>.</li></ul>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;Esse é um post rápido para mim mesmo no futuro. É sobre como monitorar a temperatura da CPU no GNU&amp;#x2F;Linux (e mais algumas informações de outros sensores disponíveis na máquina).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/2019-07-26-monitorando-temperatura-da-cpu-no-gnu-linux/sensors.png&quot; alt=&quot;Monitorando a velocidade da CPU com sensors&quot; title=&quot;Monitorando a velocidade da CPU com sensors&quot;&gt;&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="gnu/linux" scheme="https://felipehw.github.io/categories/gnu-linux/"/>
    
    
    <category term="fedora" scheme="https://felipehw.github.io/tags/fedora/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>OCRs de PDFs no GNU/Linux: Estudando com textos e não prints</title>
    <link href="https://felipehw.github.io/2018/12/15/ocrs-de-pdfs-no-gnu-linux-estudando-com-textos-e-nao-prints/"/>
    <id>https://felipehw.github.io/2018/12/15/ocrs-de-pdfs-no-gnu-linux-estudando-com-textos-e-nao-prints/</id>
    <published>2018-12-15T22:32:04.000Z</published>
    <updated>2025-10-05T02:53:01.159Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>Quem nunca foi estudar para a faculdade com um PDF e descobriu que não conseguiria marcar o texto ou copiar e colar seu conteúdo?<br>Que aquele lindo PDF em vez de ser um agradável texto a ser anotado e copiado mais parecia um print em que somente poderíamos fazer riscos ao redor dignos de uma criança de 7 anos no Paint?</p><p>A solução para isso é gerar um novo PDF utilizando alguma tecnologia de reconhecimento óptico de caracteres (OCR: Optical Character Recognition).</p><p><img src="/images/2018-12-15-ocrs-de-pdfs-no-gnu-linux-estudando-com-textos-e-nao-prints/ocr_small.jpg" alt="Imagem genérica de ferramente de OCR." title="Imagem genérica de ferramente de OCR."></p><span id="more"></span><p>A ferramenta atualmente mais fácil no GNU&#x2F;Linux é o pdfsandwich (e é software livre!).<br>O mesmo é uma ferramenta voltada apenas para gerar PDFs com OCR a partir de outros PDFs.<br>Tecnicamente, o pdfsandwich na verdade é um script que depende de outras ferramentas que realmente interagem com o PDF.</p><h2 id="Instalacao"><a href="#Instalacao" class="headerlink" title="Instalação"></a>Instalação</h2><p>O Fedora atualmente não disponibiliza o pdfsandwich nos repositórios oficiais (mas o Debian sim!). A solução é ulilizarmos um repositório pessoal do COPR:</p><figure class="highlight sh"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line"><span class="built_in">sudo</span> dnf copr <span class="built_in">enable</span> merlinm/pdfsandwich</span><br><span class="line"><span class="built_in">sudo</span> dnf install pdfsandwich</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>O tesseract é a ferramenta que o pdfsandwich utiliza para aplicar o OCR. O mesmo deve ser instalado automaticamente como dependência do pdfsandwich. Entretanto, devemos instalar dicionários adicionais para aumentar a eficiência do OCR. Instalemos pois, os dicionários para espanhol e português (inglês vem por padrão):</p><figure class="highlight sh"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">dnf install tesseract tesseract-langpack-por tesseract-langpack-spa</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>Ps: Embora o tesseract seja uma dependência do pdfsandwich, resolvi colocar seu pacote de forma redundante.</p><h2 id="Utilizando-a-ferramenta"><a href="#Utilizando-a-ferramenta" class="headerlink" title="Utilizando a ferramenta"></a>Utilizando a ferramenta</h2><p>Simplesmente informe o <code>document.pdf</code> desejado e será gerado um <code>document_ocr.pdf</code> novo com OCR:</p><figure class="highlight sh"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">pdfsandwich document.pdf</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>Para aumentar a eficiência do OCR, convém informar a língua. Assim o tesseract utilizará o dicionário da língua em vez de tentar adivinhar apenas letras. O comando informando a língua portuguesa para o arquivo seria:</p><figure class="highlight sh"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">pdfsandwich -lang por document.pdf</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>Podemos inclusive informar múltiplas línguas para um mesmo documento. Vejamos o caso de um documento contendo inglês, português e espanhol:</p><figure class="highlight sh"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">pdfsandwich -lang eng+por+spa multilingual_document.pdf</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>Para listar os dicionários do tesseract que o pdfsandwich enxerga:</p><figure class="highlight sh"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">pdfsandwich -list_langs</span><br></pre></td></tr></table></figure><h2 id="Observacoes"><a href="#Observacoes" class="headerlink" title="Observações"></a>Observações</h2><ul><li>As imagens das páginas do PDF são alteradas para aumentar a eficiência do OCR. Em geral, reparo que o contraste é bastante aumentado.</li><li>Os metadados do PDF são perdidos, mas podemos facilmente adicionar (veja em “Definindo metadados” <a href="https://felipehw.github.io/2018/05/11/criando-lindos-pdfs-de-texto-a-partir-de-livros-ou-xerox/">aqui</a>).</li><li>Como consta no site da ferramenta, caso o PDF gerado (<code>document_ocr.pdf</code>) fique muito maior que o original (<code>document.pdf</code>), execute novamente o pdfsandwich (sobre o <code>document_ocr.pdf</code>).</li></ul><h2 id="Mais-informacoes"><a href="#Mais-informacoes" class="headerlink" title="Mais informações"></a>Mais informações</h2><ul><li><a href="http://www.tobias-elze.de/pdfsandwich/">pdfsandwich</a>: Site oficial.</li><li><a href="https://fedoramagazine.org/4-cool-new-projects-try-copr-october-2018/">4 cool new projects to try in COPR for October 2018 - Fedora Magazine</a>: Informação sobre o repositório COPR para o Fedora.</li></ul>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;Quem nunca foi estudar para a faculdade com um PDF e descobriu que não conseguiria marcar o texto ou copiar e colar seu conteúdo?&lt;br&gt;Que aquele lindo PDF em vez de ser um agradável texto a ser anotado e copiado mais parecia um print em que somente poderíamos fazer riscos ao redor dignos de uma criança de 7 anos no Paint?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A solução para isso é gerar um novo PDF utilizando alguma tecnologia de reconhecimento óptico de caracteres (OCR: Optical Character Recognition).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/2018-12-15-ocrs-de-pdfs-no-gnu-linux-estudando-com-textos-e-nao-prints/ocr_small.jpg&quot; alt=&quot;Imagem genérica de ferramente de OCR.&quot; title=&quot;Imagem genérica de ferramente de OCR.&quot;&gt;&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="cultura livre" scheme="https://felipehw.github.io/categories/cultura-livre/"/>
    
    
    <category term="compartilhamento" scheme="https://felipehw.github.io/tags/compartilhamento/"/>
    
    <category term="universidade" scheme="https://felipehw.github.io/tags/universidade/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Sobre o livro Sob três bandeiras: Anarquismo e imaginação anticolonial</title>
    <link href="https://felipehw.github.io/2018/07/25/comentario-sobre-o-livro-sob-tres-bandeiras-anarquismo-e-imaginacao-anticolonial/"/>
    <id>https://felipehw.github.io/2018/07/25/comentario-sobre-o-livro-sob-tres-bandeiras-anarquismo-e-imaginacao-anticolonial/</id>
    <published>2018-07-25T17:31:20.000Z</published>
    <updated>2025-10-05T02:52:45.366Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>Deixo aqui um comentário sobre o livro “Sob três bandeiras: anarquismo e imaginação anticolonial” de Benedict Richard O’Gorman Anderson. Gostei bastante do mesmo, é um bom mergulho na apaixonante cena política de finais do século XIX.<br>Ah, a versão que li é em espanhol (<em>Bajo tres banderas: anarquismo e imaginación anticolonial</em>).</p><p><img src="/images/2018-07-25-comentario-sobre-o-livro-sob-tres-bandeiras-anarquismo-e-imaginacao-anticolonial/bajo3banderas-little.jpg" alt="Capa de Bajo tres banderas" title="Capa de Bajo tres banderas"></p><span id="more"></span><p>O livro de Benedict Anderson busca compreender as redes intercontinentais em que estavam inseridos as lutas anticoloniais que sacudiam o império espanhol em finais do século XIX. Com esse objetivo, são enfocados dois jovens nacionalistas filipinos, o novelista José Rizal e o folclorista e periodista polemista Isabel de los Reyes. Por meio desses filipinos, que atuaram politicamente tanto na Europa quanto em sua terra natal, são desnudadas as conexões artísticas, culturais e sociopolíticas que conectavam os lutadores anticoloniais filipinos e cubanos com anarquistas, marxistas e republicanos radicais europeus além de republicanos japoneses e rebeldes nacionalistas chineses.</p><p>No caminho são analisadas, desde a periferia do império espanhol, o interesse de Isabelo pelo folclore como “ciência” do século XIX e a articulação dessa com os nacionalismos em voga, seu longo e fraterno contato com acadêmicos europeus e, em circunstâncias mais sombrias, com o anarquismo em solo espanhol devido à prisão originada nas Filipinas. Já a produção literária de Rizal é contraposta com a literatura anticolonial europeia e a produção do autor (que acabaria por inspirar jovens nacionalistas filipinos) é analisada à luz das influências que o mesmo sofreu de autores europeus bem como de sua criação nas Filipinas sob controle das ordens religiosas e o cenário político da época.</p><p>Cenário político que é composto por Anderson em três mundos que cortam a vivência desses filipinos na década de 1880: o sistema-mundo interestatal de 1860-1890 dominado por Bismarck; a esquerda planetária pós Comuna de Paris até fins do século XIX, hegemonizada pelo anarquismo (marcado pela influência niilista), e por fim, o decadente mundo imperial espanhol marcado por guerra civis e instabilidade na metrópole, pela perda das colônias americanas e pelas lutas anticoloniais lideradas por Cuba.</p><p>Essa história global interconectada tem como ápice o capítulo final, sugestivamente chamado de Montjuïc – a atroz prisão em que os inimigos do regime espanhol eram presos, torturados e executados. É nela que podemos encontrar presos cubanos, filipinos e europeus, indivíduos cujas lutas já lhes haviam aproximado nas cosmopolitas cenas políticas de capitais europeias como Paris e Londres e que agora compartilhavam infortúnios comuns. Anderson, inclusive, dedica certa atenção às fascinantes vidas de diversos desses indivíduos, incluindo artistas, terroristas, anarquistas, etc. (e que frequentemente podiam ser definidos por mais de um desses adjetivos). Sinal dos frutos dessas conexões é que Isabelo, após sair da prisão, e impedido de criar seus jornais e partido nacionalista nas Filipinas ocupadas pelos Estados Unidos, resolve organizar os trabalhadores filipinos com base na experiência anarquista espanhola que havia conhecido e admirado de seus colegas de prisão.</p><p>Cabe dizer, por fim, que embora seja um livro de historiador acadêmico, sua leitura é prazerosa, sendo quase um “romance histórico”. O único “contra” de sua abordagem é que o autor, priorizando a narrativa, não realiza reflexões pontuais sistematizando as conexões e conclusões levantadas, isso exige que o próprio leitor se atente para perceber seus insights teóricos e conclusões de maior fôlego, podendo passar batido por esses enquanto vamos deslindando as diversas e interessantes vidas que passam pela caneta do autor.</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;Deixo aqui um comentário sobre o livro “Sob três bandeiras: anarquismo e imaginação anticolonial” de Benedict Richard O’Gorman Anderson. Gostei bastante do mesmo, é um bom mergulho na apaixonante cena política de finais do século XIX.&lt;br&gt;Ah, a versão que li é em espanhol (&lt;em&gt;Bajo tres banderas: anarquismo e imaginación anticolonial&lt;/em&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/2018-07-25-comentario-sobre-o-livro-sob-tres-bandeiras-anarquismo-e-imaginacao-anticolonial/bajo3banderas-little.jpg&quot; alt=&quot;Capa de Bajo tres banderas&quot; title=&quot;Capa de Bajo tres banderas&quot;&gt;&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="literatura" scheme="https://felipehw.github.io/categories/literatura/"/>
    
    
    <category term="história" scheme="https://felipehw.github.io/tags/historia/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Saturno e seus anéis desde Floripa</title>
    <link href="https://felipehw.github.io/2018/07/02/saturno-e-seus-aneis-desde-floripa/"/>
    <id>https://felipehw.github.io/2018/07/02/saturno-e-seus-aneis-desde-floripa/</id>
    <published>2018-07-02T22:38:58.000Z</published>
    <updated>2025-10-04T15:26:22.194Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>No post de hoje veremos as tentativas grosseiras de capturar imagens de Saturno desde o quintal de uma casa em Florianópolis.</p><p><img src="/images/2018-07-02-saturno-e-seus-aneis-desde-floripa/saturn-icon-vector.png" alt="Ícone de Saturno" title="Ícone de Saturno"></p><span id="more"></span><p>Saturno é um gigante gasoso, o segundo maior planeta do sistema solar (perdendo apenas para Júpiter) e o sexto a partir do Sol (estando entre Júpiter e Urano).</p><p>Embora Saturno não seja tão menor que Júpiter (Saturno tem 120.000 km de diâmetro e Júpiter tem 142.800km), vemos ele muito menor no céu. Isso se dá por causa da distância, Saturno está 2 vezes mais longe do Sol que Júpiter (enquanto Júpiter está a aproximadamente 5 UA do Sol, Saturno está a 10 UA). <em>Ps: UA significa Unidade Astronômica e representa a distância média entre o Sol e a Terra.</em></p><p>Sem falar nas luas de Saturno, que dado a grande distância, mal são visíveis com pequenos telescópios. Enquanto podemos enxergar as 4 luas (conhecidas como galileanas) de Júpiter utilizando binóculos, Saturno exige um pequeno telescópio para ver mesmo a maior e mais brilhante de suas luas: <strong>Titã</strong>.</p><p>Esse é o registro efetuado às 23h06m de 01&#x2F;07&#x2F;2018 de Saturno e sua lua Titã:</p><p><img src="/images/2018-07-02-saturno-e-seus-aneis-desde-floripa/IMG_6033_crop.jpg" alt="Saturno e Titã em 01&#x2F;07&#x2F;2018" title="Saturno e Titã em 01&#x2F;07&#x2F;2018"></p><p>Para conseguir capturar a lua Titã utilizamos um tempo de exposição que sacrificou detalhes de Saturno. O que torna Titã tão especial é que, além de ser a segunda maior lua do sistema solar, é a única com atmosfera densa e o único corpo celeste, além da Terra, com rios e lagos na superfície (porém em vez de água temos hidrocarbonetos). <em>Ps: No <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Titan_(moon)">verbete da Wikipedia</a> podemos ver os lagos e mesmo a superfície de Titã.</em></p><p>Dado a essa distância absurda e ao fato das bandas de nuvens que compõem a atmosfera de Saturno não possuírem contraste visual tão grande quanto Júpiter, a superfície do planeta não apresenta uma game de detalhes tão visíveis quanto Júpiter. Em compensação, Saturno exibe seus brilhantes anéis de forma que nenhum outro planeta do sistema solar possa competir.</p><p>No registro abaixo, efetuado aproximadamente às 22:30 de 01&#x2F;07&#x2F;2018, podemos ver Saturno e seus anéis:</p><p><img src="/images/2018-07-02-saturno-e-seus-aneis-desde-floripa/Sat_013023_lapl4_ap12_final-crop.jpg" alt="Saturno em 01&#x2F;07&#x2F;2018" title="Saturno em 01&#x2F;07&#x2F;2018"></p><p>[ATUALIZAÇÃO: Consegui um registro superior após 2 semanas. O mesmo foi efetuado às 21:22 de 15&#x2F;07&#x2F;2018]<br><img src="/images/2018-07-02-saturno-e-seus-aneis-desde-floripa/Sat_212229_lapl4_ap88-tratado_v2-crop.jpg" alt="Saturno em 15&#x2F;07&#x2F;2018" title="Saturno em 15&#x2F;07&#x2F;2018"></p><p>Embora seja um simples registro amador, <strong>podemos ver alguns detalhes interessantes</strong>:</p><ul><li>Repare na diferença de brilho entre a parte exterior do anel, acinzentado, e a parte interior, brilhante. E mesmo na existência de um vão escuro entre essas duas partes (visível principalmente nas extremidades “laterais” do anel). A parte interior brilhante é o chamado <strong>“anel B”</strong>, a parte exterior, acinzentada, o <strong>“anel A”</strong>, e o vão entre ambas é a famosa <strong>“divisão Cassini”</strong>.</li><li>Outro detalhe facilmente visível é o <strong>achatamento do planeta</strong> (observe a diferença entre o equador e os polos). E isso se deve à rápida rotação do planeta (o dia dura menos de 11 horas!).</li><li>Vale a pena observar, ainda, que mesmo a <strong>atmosfera</strong> possuindo um padrão de bandas de nuvens menos contrastantes que Júpiter, podemos ver facilmente uma banda mais escura na linha do Equador (entre outras mais suaves).</li><li>Por fim, perceba que podemos observar a <strong>sombra dos anéis</strong> projetadas na atmosfera do planeta (os anéis que passam pelo “topo” do planeta) bem como a <strong>sombra do planeta</strong> projetada nos anéis (o polo “inferior” do planeta que oculta parcialmente os anéis).</li></ul><p>Cabe dizer que esses registros foram realizados próximos da oposição de Saturno (e com um pequeno telescópio - abertura de 90mm). Esse é o momento mais adequado para observar Saturno pois é quando estamos mais próximos (e ocorre o alinhamento “Sol - Terra - Saturno”). Nesse momento, 01&#x2F;07&#x2F;2018, Saturno estava a “apenas” 1 bilhão 354 milhões de quilômetros de nós e as posições do Sol, Terra e Saturno estavam assim:</p><p><img src="/images/2018-07-02-saturno-e-seus-aneis-desde-floripa/orbita_de_saturno.png" alt="Órbita de Saturno" title="Órbita de Saturno"></p><p>Se você chegou até aqui, não deixe de ver as fotos incríveis de Saturno tomadas pelas sondas que visitaram o planeta. O <a href="https://pt.wikipedia.org/wiki/Saturno_(planeta)">verbete da Wikipedia</a> é um bom lugar para começar.</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;No post de hoje veremos as tentativas grosseiras de capturar imagens de Saturno desde o quintal de uma casa em Florianópolis.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/2018-07-02-saturno-e-seus-aneis-desde-floripa/saturn-icon-vector.png&quot; alt=&quot;Ícone de Saturno&quot; title=&quot;Ícone de Saturno&quot;&gt;&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="offtopic" scheme="https://felipehw.github.io/categories/offtopic/"/>
    
    
    <category term="astronomia" scheme="https://felipehw.github.io/tags/astronomia/"/>
    
    <category term="fotografia" scheme="https://felipehw.github.io/tags/fotografia/"/>
    
    <category term="planeta" scheme="https://felipehw.github.io/tags/planeta/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Vesta, o asteroide mais brilhante do céu, desde Floripa</title>
    <link href="https://felipehw.github.io/2018/06/23/vesta-o-asteroide-mais-brilhante-do-ceu-desde-floripa/"/>
    <id>https://felipehw.github.io/2018/06/23/vesta-o-asteroide-mais-brilhante-do-ceu-desde-floripa/</id>
    <published>2018-06-23T19:30:59.000Z</published>
    <updated>2025-10-04T15:27:32.430Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>No post de hoje veremos a tentativa grosseira de registrar o asteroide Vesta desde o quintal de uma casa em Florianópolis.</p><p><img src="/images/2018-06-23-vesta-o-asteroide-mais-brilhante-do-ceu-desde-floripa/Vesta_in_natural_color_small.jpg" alt="3x4 de Vesta" title="3x4 de Vesta"></p><span id="more"></span><p>Acima vemos Vesta num registro tomado pela sonda espacial Dawn. Como podemos ver, Vesta é um pedregulho de forma irregular. A foto foi realizada em 24&#x2F;11&#x2F;2011 a uma distância de 5.200 quilômetros (a Terra está a mais de 170 milhões de quilômetros de distância do asteroide). Apesar da distância da Terra, ocasionalmente o asteroide é visível até mesmo a olho nu em locais com céu bem escuro.</p><p>Vesta está localizado no cinturão de asteroides entre Marte e Júpiter e é o segundo objeto mais massivo do cinturão (superado apenas pelo planeta anão Ceres).</p><p>O asteroide possui 530 quilômetros de diâmetro, uma temperatura que oscila entre -188 à -18 graus Celsius e leva aproximadamente 3,63 anos para dar uma volta no Sol. Quando está mais próximo do Sol (periélio), ele está a uma distância 2,15 vezes a distância da Terra ao Sol e quando está mais longe do Sol (afélio), a uma distância de 2,57 vezes a distância da Terra ao Sol.</p><p>O momento mais apropriado para tentar registrar Vesta é na chamada “oposição”.<br>A oposição é quando Vesta se encontra mais próximo da Terra (e a Terra está entre o Sol e Vesta). Nesse momento Vesta pode estar até uma distância de 1,14UA (aproximadamente, a mesma distância entre a Terra e o Sol).</p><p>Em 2018, esse momento, a “oposição”, ocorreu em 19&#x2F;06&#x2F;2018. E aproveitei para fazer um registro com máquina fotográfica.</p><p>Naquela noite, as posições da Terra, do Sol e de Vesta eram essas:</p><p><img src="/images/2018-06-23-vesta-o-asteroide-mais-brilhante-do-ceu-desde-floripa/orbita_de_vesta.png" alt="Órbita de Vesta" title="Órbita de Vesta"></p><p>Segue o registro efetuado:</p><p><img src="/images/2018-06-23-vesta-o-asteroide-mais-brilhante-do-ceu-desde-floripa/20180619.jpg" alt="Registro de Vesta em 19&#x2F;06&#x2F;2018" title="Registro de Vesta em 19&#x2F;06&#x2F;2018"></p><p>Não dá de entender muita coisa né?<br>Bom, segue uma imagem com os objetos mais proeminentes marcados. Em roxo vemos destacados o planeta Saturno (o objeto mais brilhante) e o asteroide Vesta (fraquinho).</p><p><img src="/images/2018-06-23-vesta-o-asteroide-mais-brilhante-do-ceu-desde-floripa/20180619-anotada.jpg" alt="Registro de Vesta anotado em 19&#x2F;06&#x2F;2018" title="Registro de Vesta anotado em 19&#x2F;06&#x2F;2018"></p><p>Pode parecer sem graça, mas acho incrível que, sem telescópio, consigamos registrar um pedregulho de 530 quilômetros a uma distância de 170 milhões de quilômetros (1,14UA). É a primeira vez que registro um objeto que não seja uma estrela, um planeta ou um satélite (como a Lua).</p><h2 id="Links"><a href="#Links" class="headerlink" title="Links"></a>Links</h2><ul><li><a href="https://pt.wikipedia.org/wiki/4_Vesta">4 Vesta – Wikipédia, a enciclopédia livre</a>: Verbete da Wikipedia sobre Vesta.</li><li><a href="https://www.space.com/12097-vesta-asteroid-facts-solar-system.html">Vesta: Facts About the Brightest Asteroid</a>: Matéria (em inglês) interessante sobre o asteroide.</li></ul>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;No post de hoje veremos a tentativa grosseira de registrar o asteroide Vesta desde o quintal de uma casa em Florianópolis.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/2018-06-23-vesta-o-asteroide-mais-brilhante-do-ceu-desde-floripa/Vesta_in_natural_color_small.jpg&quot; alt=&quot;3x4 de Vesta&quot; title=&quot;3x4 de Vesta&quot;&gt;&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="offtopic" scheme="https://felipehw.github.io/categories/offtopic/"/>
    
    
    <category term="astronomia" scheme="https://felipehw.github.io/tags/astronomia/"/>
    
    <category term="fotografia" scheme="https://felipehw.github.io/tags/fotografia/"/>
    
    <category term="asteroide" scheme="https://felipehw.github.io/tags/asteroide/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Criando lindos PDFs a partir de livros ou xerox</title>
    <link href="https://felipehw.github.io/2018/05/11/criando-lindos-pdfs-de-texto-a-partir-de-livros-ou-xerox/"/>
    <id>https://felipehw.github.io/2018/05/11/criando-lindos-pdfs-de-texto-a-partir-de-livros-ou-xerox/</id>
    <published>2018-05-11T20:11:59.000Z</published>
    <updated>2025-10-05T02:53:06.183Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>(Atualizado em 15&#x2F;12&#x2F;2018. Agora temos ferramentas livres para todo o processo, incluindo o OCR.)</p><p>Quem nunca foi salvo por um PDF para estudar na universidade?</p><p>Quem costuma estudar por PDFs deve estar acostumado a encontrar PDFs de toda qualidade. Desde aqueles que são nada mais que fotos grosseiras e desfocadas de um xerox de 2 páginas lado-a-lado até aqueles que cada página está visível e bem enquadrada (para ler num e-reader) e podemos selecionar&#x2F;copiar&#x2F;colar o texto com o mouse.</p><p>Veremos aqui como fazer PDFs desse último tipo. E no GNU&#x2F;Linux, tudo software livre!</p><p><img src="/images/2018-05-11-criando-lindos-pdfs-de-texto-a-partir-de-livros-ou-xerox/kobo_cafe_small.jpg" alt="Imagem genérica de alguém estudando num e-reader." title="Imagem genérica de alguém estudando num e-reader."></p><span id="more"></span><h1 id="0-Pre-requisitos"><a href="#0-Pre-requisitos" class="headerlink" title="0. Pré-requisitos"></a>0. Pré-requisitos</h1><ol><li>Computador com GNU&#x2F;Linux.</li><li>Scanner.</li></ol><h1 id="1-Escaneando"><a href="#1-Escaneando" class="headerlink" title="1. Escaneando"></a>1. Escaneando</h1><p>O aplicativo utilizado será o software livre <em>gscan2pdf</em>.</p><ol><li><p>Após abrir o aplicativo, vá em “Arquivo” → “Digitalizar”.</p></li><li><p>Utilize as seguintes configurações:</p><ul><li>Em “Modo de digitalização”:<ul><li>“Modo de digitalização”: “Linhas”</li><li>“Resolução de digitalização”: “300” dpi <em>(é a resolução recomendada para OCR)</em></li></ul></li><li>Em “Opções de página”:<ul><li>Em “Pós-processamento”, mantenha desmarcada a opção “Imagens digitalizadas com OCR” (faremos isso de forma superior via Android).</li><li>Em “Pós-processamento”, se desejado, as imagens podem ser automaticamente rotacionadas em “Girar”. (Algo opcional, pois podem ser rotacionadas posteriormente).</li><li>Se desejado, salve a presente configuração em “Perfis de digitalização” com um nome do tipo “Texto sem OCR”.</li></ul></li></ul></li><li><p>Pressione “Digitalizar” e escaneie todas as páginas desejadas.<br>  Caso tenhas escaneado 2 páginas de cada vez (lado-a-lado) ou, simplesmente, que deseje recortar a página para um tamanho menor … podemos usar a ferramenta “Cortar”. No primeiro caso, é importante recortar para que o OCR analise o conteúdo de texto de cada página sem misturar as páginas. E em ambos os casos, é vantajoso recortar para que o conteúdo caiba em pequenos dispositivos (como leitores de ebook).</p></li><li><p><em>[OPCIONAL]</em> Recortando as páginas todas com o mesmo tamanho:<br>  Há duas situações em que recortar as páginas é extremamente útil.<br>  A primeira é quando o material escaneado é composto por folhas contendo duas páginas.<br>  A segunda é quando a página possui grandes margens que tornam a leitura inadequada em e-readers.<br>  Para ambos os casos, podemos seguir os passos abaixo:</p><ol><li><p><em>[OPCIONAL]</em> Caso exista mais de uma página por folha escaneada:<br>   Vá na lista de folhas (coluna da esquerda) e com um “Ctrl + C”&#x2F;“Ctrl + V” duplique as folhas.<br>   Isso porque a página recortada substitui a folha escaneada … e se temos mais de uma página por folha, necessitaremos de tantas cópias de folha quanto páginas ela contenha.</p></li><li><p>Vá em “Visualizar” → “Selecionar” e faça um molde de corte que acomode de forma “justa” a página.<br>   <em>[DICA]</em> Escolha uma página de texto padrão para usar seu futuro corte como molde para todas as páginas.<br>   (Normalmente, páginas de capa, sumário, etc., não são bons moldes. Páginas de texto de meio de capítulo são boas pois usam todo o espaço possível e, portanto, não corremos risco de fazer um molde de corte menor que o necessário.)</p></li><li><p>Vá em “Ferramentas” → “Cortar”:</p></li><li><p>“Seleção de páginas” → “Selecionado”.</p></li><li><p>Pressione “Aplicar”. Pronto!</p></li></ol><ul><li>Caso o corte seja exatamente o mesmo em diversas folhas:<br> basta selecionar todas as folhas desejadas antes de utilizar a ferramenta “Cortar”.</li><li>Caso o corte algo seja diferente em cada página:<br>Pelo menos, cortamos a primeira de nossas páginas e temos um molde!<br>Para as próximas páginas:<ol><li>Clique na próxima página da lista.</li><li>Acomode o molde de corte na área desejada.</li><li>Repita o passo de ir em “Ferramentas” → “Cortar”, “Aplicar”.</li></ol></li></ul></li><li><p>Salvando</p><p> Vá em “Arquivo” → “Salvar”:</p><ol><li>“Seleção de páginas” → “Todos”</li><li>“Tipo de imagem”: “PDF”</li><li>[OPCIONAL] “Document Metadata”: Preencha os dados desejados (útil para uso em e-readers)</li><li>Pressione “Salvar”</li></ol><ul><li>Obs: Em caso de optarmos pelo OCR, os metadados deverão ser definidos depois (pois são perdidos na criação da versão com OCR).</li></ul></li></ol><h1 id="2-OCR"><a href="#2-OCR" class="headerlink" title="2. OCR"></a>2. OCR</h1><p><em>Secção atualizada (agora temos um software livre e muito mais fácil e prático)</em><br>A ferramenta é o software livre pdfsandwich. Utilize o passo-a-passo <a href="https://felipehw.github.io/2018/12/15/ocrs-de-pdfs-no-gnu-linux-estudando-com-textos-e-nao-prints/">aqui</a>.</p><h1 id="3-OPCIONAL-Ultimos-ajustes-via-GNU-Linux"><a href="#3-OPCIONAL-Ultimos-ajustes-via-GNU-Linux" class="headerlink" title="3. [OPCIONAL] Últimos ajustes (via GNU&#x2F;Linux)"></a>3. <em>[OPCIONAL]</em> Últimos ajustes (via GNU&#x2F;Linux)</h1><p>Obs: O <em>gscan2pdf</em> também faz todas as funções listadas abaixo <strong>mas</strong> ele é pesado com grandes PDFs e tem algumas incompatibilidades, por isso cito ferramentas alternativas como um bônus.</p><h2 id="3-1-OPCIONAL-Reorganizando-a-ordem-das-paginas"><a href="#3-1-OPCIONAL-Reorganizando-a-ordem-das-paginas" class="headerlink" title="3.1. [OPCIONAL] Reorganizando a ordem das páginas"></a>3.1. <em>[OPCIONAL]</em> Reorganizando a ordem das páginas</h2><p>Caso seu texto esteja com as páginas fora de ordem:</p><h3 id="Com-o-PDF-Mod"><a href="#Com-o-PDF-Mod" class="headerlink" title="Com o PDF Mod"></a>Com o <em>PDF Mod</em></h3><p>Basta abrir o PDF e ir arrastando as páginas para a ordem desejada.</p><h3 id="Com-o-gscan2pdf"><a href="#Com-o-gscan2pdf" class="headerlink" title="Com o gscan2pdf"></a>Com o <em>gscan2pdf</em></h3><ul><li>para poucas páginas: arrastar e soltar na coluna da esquerda.</li><li>para muitas páginas (e quando sabemos o número delas): definir o número de cada página.<br>Com isso, a página vai automaticamente para sua posição correta.<br>Para numerar uma página (ou várias), selecione na coluna da esquerda e com o botão direito do mouse escolha “Re-numerar”:<ol><li>“Seleção de páginas” → “Selecionado”</li><li>“Iniciar”: “Número da página”</li><li>“Clique em Renumber”</li></ol></li></ul><h2 id="3-2-OPCIONAL-Juntando-PDFs"><a href="#3-2-OPCIONAL-Juntando-PDFs" class="headerlink" title="3.2. [OPCIONAL] Juntando PDFs"></a>3.2. <em>[OPCIONAL]</em> Juntando PDFs</h2><p>Faremos isso através do <em>PDF Mod</em>.</p><p>Abra o último PDF (relativo às páginas) no <em>PDF Mod</em> e vá adicionando os PDFs em ordem decrescente. Para adicionar um PDF: “Arquivo” → “Inserir de…”.</p><p>Seguir a ordem decrescente é necessário porque cada novo PDF inserido tem suas páginas colocadas no início do PDF final.</p><p>Pronto, temos todas as páginas reunidas e prontas para serem salvas num único PDF.</p><h2 id="3-3-OPCIONAL-Recortando-as-paginas"><a href="#3-3-OPCIONAL-Recortando-as-paginas" class="headerlink" title="3.3.[OPCIONAL] Recortando as páginas"></a>3.3.<em>[OPCIONAL]</em> Recortando as páginas</h2><p>Obs: Já ensinamos como recortar páginas acima com o <em>gscan2pdf</em>.</p><p>Ensinaremos aqui a fazer o mesmo com uma ferramenta alternativa chamada <em>PDF-Shuffler</em> (também é software livre).</p><p>A maior motivação para usar essa ferramenta é que ela é muito mais rápida para abrir PDFs com grande quantidades de páginas (casos em que o <em>gscan2pdf</em> demora muito e pode até travar).</p><p>O crop é prático especialmente quando todas as páginas tem as mesmas regiões em branco. Pode-se aplicar um mesmo crop a todas as páginas desejadas. É prática para xerox contendo 2 páginas por folha (primeiro aplicamos um crop de “50% à direita” para pegarmos a página da esquerda, depois um crop de “50% à esquerda” para pegarmos a página da direita).</p><p>Como fazer:</p><ol><li>Abra o arquivo no “PDF-Shuffler”.</li><li>A opção está em <code>Edit</code> → <code>Crop</code>.<br>  Embora não possua preview antes da operação, podemos ver se o resultado agradou e caso negativo, reaplicar a operação (pois essa não é cumulativa - aka, um crop posterior substitui o anterior).</li></ol><p>Obs: Os metadados serão apagados ao salvar. Teremos de usar uma ferramenta como o <em>PDF Mod</em> para adicionar novamente os metadados.</p><h2 id="3-4-OPCIONAL-Definindo-metadados-Titulo-Autor-Assunto-Palavra-chave"><a href="#3-4-OPCIONAL-Definindo-metadados-Titulo-Autor-Assunto-Palavra-chave" class="headerlink" title="3.4. [OPCIONAL] Definindo metadados (Título, Autor, Assunto, Palavra-chave)"></a>3.4. <em>[OPCIONAL]</em> Definindo metadados (Título, Autor, Assunto, Palavra-chave)</h2><p>Podemos utilizar o software livre <em>PDF Mod</em> para definir os metadados. Com ele podemos editar os metadados: Título, Autor, Palavras-chave, Assunto.</p><p>Isso é muito útil quanto temos um PDF com metadados incorretos e que por isso dificultam seu uso em e-readers.</p><p>Para isso, basta:</p><ol><li>Abra o arquivo no “PDF Mod”.</li><li>A opção está em <code>Arquivo</code> → <code>Propriedades</code>.</li></ol><p>(Outra alternativa mais flexível e poderosa que o <em>PDF Mod</em> é o utilitário de linha de comando <em>exiftool</em>, mas isso fica para outro post.<br>Ah, um exemplo rápido: <code>$ exiftool -Title=&quot;As estrelas descem à Terra&quot; -Author=&quot;Theodor W Adorno&quot; -Subject=&quot;Sociology&quot; -Keywords=&quot;Sociology, Astrology&quot; Livro_do_Adorno.pdf</code>)</p><h1 id="Conclusao"><a href="#Conclusao" class="headerlink" title="Conclusão"></a>Conclusão</h1><p>Com o passo-a-passo acima temos os meios para gerar bons PDFs sem gastar nenhum tostão.<br>Eles são adequados para ler em e-readers e para marcarmos o texto com anotações e destaques.</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;(Atualizado em 15&amp;#x2F;12&amp;#x2F;2018. Agora temos ferramentas livres para todo o processo, incluindo o OCR.)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quem nunca foi salvo por um PDF para estudar na universidade?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quem costuma estudar por PDFs deve estar acostumado a encontrar PDFs de toda qualidade. Desde aqueles que são nada mais que fotos grosseiras e desfocadas de um xerox de 2 páginas lado-a-lado até aqueles que cada página está visível e bem enquadrada (para ler num e-reader) e podemos selecionar&amp;#x2F;copiar&amp;#x2F;colar o texto com o mouse.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Veremos aqui como fazer PDFs desse último tipo. E no GNU&amp;#x2F;Linux, tudo software livre!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/2018-05-11-criando-lindos-pdfs-de-texto-a-partir-de-livros-ou-xerox/kobo_cafe_small.jpg&quot; alt=&quot;Imagem genérica de alguém estudando num e-reader.&quot; title=&quot;Imagem genérica de alguém estudando num e-reader.&quot;&gt;&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="cultura livre" scheme="https://felipehw.github.io/categories/cultura-livre/"/>
    
    
    <category term="compartilhamento" scheme="https://felipehw.github.io/tags/compartilhamento/"/>
    
    <category term="universidade" scheme="https://felipehw.github.io/tags/universidade/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>GNU/Linux e lixeiras (Lixeira em outras partições, etc.)</title>
    <link href="https://felipehw.github.io/2018/05/09/habilitando-a-lixeira-em-outras-particoes/"/>
    <id>https://felipehw.github.io/2018/05/09/habilitando-a-lixeira-em-outras-particoes/</id>
    <published>2018-05-09T15:23:38.000Z</published>
    <updated>2025-10-04T15:38:11.962Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>Por anos, utilizo GNU&#x2F;Linux no desktop.<br>Por anos, a “Lixeira” de arquivos deletados foi algo misteriosa para mim.</p><p>Ora disponível, ora indisponível, no menu do gerenciador de arquivos.</p><p>Já havia me resignado a simplesmente sempre usar o <code>Shift</code> + <code>Delete</code> e excluir permanentemente.</p><p>Até hoje.</p><p><img src="/images/2018-05-09-habilitando-a-lixeira-em-outras-particoes/lixeira-small.jpg" alt="Imagem genérica de lixeira." title="Imagem genérica de lixeira."></p><span id="more"></span><p>Em uma rápida pesquisa, descobri o motivo.</p><p>O GNU&#x2F;Linux necessita de um diretório para a “Lixeira” em cada partição em que queremos utilizar essa funcionalidade.<br>(Sim, ele não joga tudo na Lixeira dentro do diretório “Home” de seu usuário. Há uma Lixeira para os arquivos de cada partição - e é única para cada usuário.)<br>Se ele não puder criar ou encontrar esse diretório, apenas teremos a opção de “excluir permanentemente” no gerenciador de arquivos.</p><p>Então … basta criar um diretório para a “Lixeira do usuário” na partição em que queremos utilizar essa funcionalidade?</p><p>Sim!</p><p><strong>Funciona da seguinte maneira</strong>:<br>No diretório raiz da partição deve existir um diretório para a “Lixeira do usuário” com o seguinte nome: <code>.Trash-&lt;uid&gt;</code>. Sendo o <code>uid</code> o id do usuário. Exemplo: Usuário <code>joao</code> tem o <code>uid</code> <code>1000</code>, então criaremos o diretório <code>.Trash-1000</code> na raiz da partição.</p><p>Vejamos um <strong>passo a passo</strong> para o usuário <code>joao</code> na partição montada em <code>/mnt/sdc1</code>:<br>0. Descubra o <code>uid</code> (user id) e o <code>gid</code> (group id) do usuário <code>joao</code>:</p><figure class="highlight plaintext"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">$ id joao</span><br><span class="line">uid=1000(joao) gid=1000(joao) grupos=1000(joao),10(wheel)</span><br></pre></td></tr></table></figure><ol><li>Crie o diretório da “Lixeira” do usuário <code>joao</code> (<code>uid</code> &#x3D; <code>1000</code>):</li></ol><figure class="highlight plaintext"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line"># mkdir /mnt/sdc1/.Trash-1000</span><br></pre></td></tr></table></figure><ol start="2"><li>Defina as permissões corretas para o diretório da Lixeira de <code>joao</code> (<code>uid</code> &#x3D; <code>1000</code>, <code>gid</code> &#x3D; <code>1000</code>):</li></ol><figure class="highlight plaintext"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line"># chown 1000:1000 /mnt/sdc1/.Trash-1000</span><br></pre></td></tr></table></figure><h2 id="Bonus"><a href="#Bonus" class="headerlink" title="Bônus"></a>Bônus</h2><h3 id="Onde-esta-a-Lixeira-no-diretorio-Home-do-usuario"><a href="#Onde-esta-a-Lixeira-no-diretorio-Home-do-usuario" class="headerlink" title="Onde está a Lixeira no diretório Home do usuário?"></a>Onde está a Lixeira no diretório Home do usuário?</h3><p>Já sabemos que em outras partições, a Lixeira é encontrada na raiz da partição utilizando o formato <code>.Trash-&lt;uid&gt;</code>. Mas e no diretório Home do usuário, onde está a Lixeira?</p><p>De acordo com as convenções da especificação do Freedesktop.org, a Lixeira está em <code>$XDG_DATA_HOME/Trash</code>, sendo que o padrão da variável <code>$XDG_DATA_HOME</code> é <code>$HOME/.local/share</code>.</p><p>Ou seja, no caso do usuário <code>joao</code> é: <code>/home/joao/.local/share/Trash</code>.</p><h3 id="Utilizando-a-Lixeira-na-linha-de-comando"><a href="#Utilizando-a-Lixeira-na-linha-de-comando" class="headerlink" title="Utilizando a Lixeira na linha de comando"></a>Utilizando a Lixeira na linha de comando</h3><p>Quem nunca deletou via linha de comando, sem querer, um arquivo essencial?</p><p>Para evitarmos acidentes podemos utilizar também a Lixeira via linha de comando ao apagarmos arquivos e diretórios. Assim, temos uma chance de desfazer a lambança em caso de erro.</p><p>Primeiro devemos instalar o <code>trash-cli</code>, um conjunto de utilitários de linha de comando para Lixeira. No caso do Fedora:</p><figure class="highlight plaintext"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line"># dnf install trash-cli</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>Agora vejamos, alguns dos comandos mais importantes:</p><ul><li>Para enviar arquivos para a Lixeira basta substituir o <code>rm</code> por <code>trash</code>:</li></ul><figure class="highlight plaintext"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">$ trash arquivo-a-ser-enviado-para-Lixeira</span><br></pre></td></tr></table></figure><ul><li>Para retirar arquivos da Lixeira:</li></ul><figure class="highlight plaintext"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">$ trash-restore /diretorio/com/arquivos/colocados/na/Lixeira</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>Será oferecido a lista de arquivos colocados na Lixeira desse diretório para restauração.</p><ul><li>Para listar os arquivos da Lixeira:<br>(apenas lista o conteúdo da Lixeira no diretório Home do usuário)</li></ul><figure class="highlight plaintext"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">$ trash-list</span><br></pre></td></tr></table></figure><ul><li>Para limpar a Lixeira (<code>&lt;dias&gt;</code> é opcional. Define que devem ser excluídos apenas arquivos mais velhos que tantos dias):<br>(apenas limpa o conteúdo da Lixeira no diretório Home do usuário)</li></ul><figure class="highlight plaintext"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">trash-empty &lt;dias&gt;</span><br></pre></td></tr></table></figure><h2 id="Links"><a href="#Links" class="headerlink" title="Links"></a>Links</h2><ul><li><a href="https://wiki.archlinux.org/index.php/File_manager_functionality#Enable_Trash_functionality_on_different_filesystems_.28external_drives.29">File manager functionality - ArchWiki</a>: A seção “Enable Trash functionality on different filesystems (external drives)” contém a dica sobre Lixeira em diferentes partições.</li><li><a href="http://www.ramendik.ru/docs/trashspec.html">The FreeDesktop.org Trash specification</a></li><li><a href="https://github.com/andreafrancia/trash-cli">andreafrancia&#x2F;trash-cli: Command line interface to the freedesktop.org trashcan</a>: Página oficial do conjunto de utilitários de linha de comando para Lixeira <code>trash-cli</code>.</li></ul>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;Por anos, utilizo GNU&amp;#x2F;Linux no desktop.&lt;br&gt;Por anos, a “Lixeira” de arquivos deletados foi algo misteriosa para mim.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ora disponível, ora indisponível, no menu do gerenciador de arquivos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Já havia me resignado a simplesmente sempre usar o &lt;code&gt;Shift&lt;/code&gt; + &lt;code&gt;Delete&lt;/code&gt; e excluir permanentemente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Até hoje.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/2018-05-09-habilitando-a-lixeira-em-outras-particoes/lixeira-small.jpg&quot; alt=&quot;Imagem genérica de lixeira.&quot; title=&quot;Imagem genérica de lixeira.&quot;&gt;&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="gnu/linux" scheme="https://felipehw.github.io/categories/gnu-linux/"/>
    
    
    <category term="desktop" scheme="https://felipehw.github.io/tags/desktop/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Gravando playback de áudios no GNU/Linux</title>
    <link href="https://felipehw.github.io/2018/03/29/gravando-playback-de-audios-no-gnu-linux/"/>
    <id>https://felipehw.github.io/2018/03/29/gravando-playback-de-audios-no-gnu-linux/</id>
    <published>2018-03-29T22:13:22.000Z</published>
    <updated>2025-10-04T15:40:01.443Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>Essa dica é especialmente útil quando desejamos gravar áudios que, por algum motivo alheio a nossa vontade, podemos escutar via computador mas não podemos salvar o mesmo num arquivo de áudio.</p><p><img src="/images/2018-03-29-gravando-playback-de-audios-no-gnu-linux/audiobooks_min.jpg" alt="Imagem de audiobook." title="Imagem de audiobook."></p><span id="more"></span><p>Exemplos disso, são áudios em portais web como os <em>audiobooks</em> da ******. Nesse caso, podemos escutar o áudio dos audiobooks via navegador de internet mas não podemos baixar os referidos audiobooks.</p><p>A solução está em interceptar o áudio que está sendo reproduzido via servidor de som “PulseAudio” e gravar seu conteúdo utilizando o editor de áudio “<a href="https://www.audacityteam.org/">Audacity</a>“. Tudo software livre.</p><p>Necessitaremos de um sistema GNU&#x2F;Linux utilizando “PulseAudio” com os softwares “PulseAudio Volume Control (pavucontrol)” e “Audacity” instalados.</p><h2 id="Instalando-os-aplicativos-necessarios-Fedora-2x"><a href="#Instalando-os-aplicativos-necessarios-Fedora-2x" class="headerlink" title="Instalando os aplicativos necessários (Fedora 2x)"></a>Instalando os aplicativos necessários (Fedora 2x)</h2><p>O Fedora 2x (e diversas outras distros) preenchem todos os requisitos.</p><ol start="0"><li>Servidor de som “PulseAudio”: É o padrão da maioria das distribuições.</li><li>Para instalar o Audacity: <code>sudo dnf install audacity</code></li><li>Para instalar o PulseAudio Volume Control (pavucontrol): <code>sudo dnf install pavucontrol</code></li></ol><h2 id="Gravando-playback-de-audios"><a href="#Gravando-playback-de-audios" class="headerlink" title="Gravando playback de áudios"></a>Gravando playback de áudios</h2><p>Não vou repetir o que já está documentado (como dito acima, isso aqui é mais uma dica). Basta seguir o passo a passo em <a href="http://manual.audacityteam.org/man/tutorial_recording_computer_playback_on_linux.html">Tutorial - Recording Computer Playback on Linux - Audacity Development Manual</a> (seção <strong>“PulseAudio”</strong>). Caso esteja fora do ar, segue o <a href="/files/2018-03-29-gravando-playback-de-audios-no-gnu-linux/Tutorial_-_Recording_Computer_Playback_on_Linux.pdf">PDF</a> salvo em 03&#x2F;2018.</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;Essa dica é especialmente útil quando desejamos gravar áudios que, por algum motivo alheio a nossa vontade, podemos escutar via computador mas não podemos salvar o mesmo num arquivo de áudio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/2018-03-29-gravando-playback-de-audios-no-gnu-linux/audiobooks_min.jpg&quot; alt=&quot;Imagem de audiobook.&quot; title=&quot;Imagem de audiobook.&quot;&gt;&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="cultura livre" scheme="https://felipehw.github.io/categories/cultura-livre/"/>
    
    
    <category term="compartilhamento" scheme="https://felipehw.github.io/tags/compartilhamento/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Constelação de Órion e Nebulosa de Órion</title>
    <link href="https://felipehw.github.io/2018/02/06/constelacao-de-orion-e-nebulosa-de-orion/"/>
    <id>https://felipehw.github.io/2018/02/06/constelacao-de-orion-e-nebulosa-de-orion/</id>
    <published>2018-02-06T03:54:00.000Z</published>
    <updated>2025-10-04T15:30:44.607Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>Fevereiro, véspera de carnaval e uma das constelações mais bonitas do verão do hemisfério Sul está visível!</p><p><img src="/images/2018-02-06-constelacao-de-orion-e-nebulosa-de-orion/Uranometria_orion_little.jpg" alt="A constelação de Órion como descrita na obra Uranometria de Johann Bayer (1661)." title="A constelação de Órion como descrita na obra Uranometria de Johann Bayer (1661)."></p><span id="more"></span><p>É a constelação de Órion (o caçador). Vejamos uma composição de fotos que realizei com máquina fotográfica comum em Florianópolis:</p><p><img src="/images/2018-02-06-constelacao-de-orion-e-nebulosa-de-orion/20160206-caieira-orion-empilhada.jpg" alt="Constelação de Órion - Sábado, 6 de fevereiro de 2016. 23h03m. Florianópolis." title="Constelação de Órion - Sábado, 6 de fevereiro de 2016. 23h03m. Florianópolis."></p><p>Olhos não acostumados com a constelação poderão passar batido mesmo pelas famosas 3 Marias que a compõem. Vamos então acrescentar algumas anotações:</p><p><img src="/images/2018-02-06-constelacao-de-orion-e-nebulosa-de-orion/20160206-caieira-orion-empilhada-tratada.jpg" alt="Constelação de Órion (anotada) - Sábado, 6 de fevereiro de 2016. 23h03m. Florianópolis." title="Constelação de Órion (anotada) - Sábado, 6 de fevereiro de 2016. 23h03m. Florianópolis."></p><p>Agora sim! Repare na parte mais famosa dela, as 3 Marias (Alnitak, Alnilam, Mintaka) que formam o cinturão do caçador.<br>As estrelas brilhantes Rigel e Betelgeuse (uma gigante vermelha) também são bonitos destaques.</p><p>Um pouco offtopic, mas é legal lembrar que por meio das 3 Marias podemos localizar a constelação de Touro e do Cão Maior (pq elas formam uma linha com as estrelas mais brilhantes dessas constelações - Aldebaran de Touro e Sirius de Cão Maior).</p><p>Mas o verdadeiro destaque está reservado para quem tem um pequeno binóculos ou telescópio!</p><p>É a Nebulosa de Órion, fica perto das 3 Marias, e é nada menos que um berçário de estrelas (o mais próximo da Terra)!<br>Na registro acima (ou com bom olho nú) ela parece uma estrela meio indefinida (anotada com um círculo em rosa) …</p><p>Mas quando aproximamos um bom punhado de vezes … vemos seus segredos:</p><p><img src="/images/2018-02-06-constelacao-de-orion-e-nebulosa-de-orion/20180131-capoeiras-mak90+canon-t3-EmpilhadoEditado.jpg" alt="Nebulosa de Órion - Quarta-feira, 31 de janeiro de 2018. Início da madrugada. Florianópolis." title="Nebulosa de Órion - Quarta-feira, 31 de janeiro de 2018. Início da madrugada. Florianópolis."></p><p>Repare na nuvem de gás e poeira interestelar que a constitui! É em locais assim que nascem as estrelas (estima-se que tenha mais de 1000 estrelas jovens e mais de 700 em várias fases de formação)!</p><p>Reparem na foto acima, que no centro da nuvem de gás, temos um conglomerado de estrelas … ele se chama Trapézio!</p><p>Para não ficar dúbio, segue a mesma imagem porém com os elementos da nebulosa anotados:</p><p><img src="/images/2018-02-06-constelacao-de-orion-e-nebulosa-de-orion/20180131-capoeiras-mak90+canon-t3-EmpilhadoEditadoAnotado.jpg" alt="Nebulosa de Órion (anotada) - Quarta-feira, 31 de janeiro de 2018. Início da madrugada. Florianópolis." title="Nebulosa de Órion (anotada) - Quarta-feira, 31 de janeiro de 2018. Início da madrugada. Florianópolis."></p><p>Com meu limitado equipamento podemos ver 4 estrelas do conglomerado estelar Trapézio (as estrelas A, B, C, D). Cada uma dessas estrelas estão dentro de um diâmetro de 1.5 anos luz uma da outra e são responsáveis por boa parte da iluminação que nos permite ver a nebulosa ao redor (a nuvem de gás e poeira interestelar … SIM, é essa “fumacinha”)! Parte significativa das estrelas existentes dentro do Trapézio estão entrando na fase de criação de seus sistemas planetários (alô, nova Terra! alô, nova Marte, Júpiter, Saturno, etc.).</p><p>Logo acima do Trapézio, temos o sistema estelar múltiplo θ2 Orionis, que possui três estrelas visíveis nessa foto (θ2 Orionis A, θ2 Orionis B, θ2 Orionis C)!</p><p>Encerro informando que essas fotos foram batidas em Florianópolis com equipamento amador (Telescópio Skywatcher Maksutov 90mm com tripé EQ1 + Câmera DSLR). O registro da constelação de Órion foi feito no sul da ilha em 06&#x2F;02&#x2F;2016 e o registro detalhado da Nebulosa de Órion foi realizado em 31&#x2F;01&#x2F;2018.</p><p>Por fim, fiquem com a primeira foto batida da Nebulosa de Órion (em 1880):</p><p><img src="/images/2018-02-06-constelacao-de-orion-e-nebulosa-de-orion/Henry_Drape_Orion_nebula_1880_inverted.jpg" alt="Foto de Henry Draper realizada em 1880 da Nebulosa de Órion, a primeira da história!" title="Foto de Henry Draper realizada em 1880 da Nebulosa de Órion, a primeira da história!"></p><p> … e um <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Orion_Nebula#/media/File:Orion_Nebula_-_Hubble_2006_mosaic_18000.jpg">link para a imagem produzida pelo Hubble</a> mostrando toda a glória da Nebulosa de Órion.</p><p>Abraços.</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;Fevereiro, véspera de carnaval e uma das constelações mais bonitas do verão do hemisfério Sul está visível!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/2018-02-06-constelacao-de-orion-e-nebulosa-de-orion/Uranometria_orion_little.jpg&quot; alt=&quot;A constelação de Órion como descrita na obra Uranometria de Johann Bayer (1661).&quot; title=&quot;A constelação de Órion como descrita na obra Uranometria de Johann Bayer (1661).&quot;&gt;&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="offtopic" scheme="https://felipehw.github.io/categories/offtopic/"/>
    
    
    <category term="astronomia" scheme="https://felipehw.github.io/tags/astronomia/"/>
    
    <category term="fotografia" scheme="https://felipehw.github.io/tags/fotografia/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Júpiter, o gigante gasoso, desde Floripa</title>
    <link href="https://felipehw.github.io/2016/06/26/jupiter-o-gigante-gasoso-desde-floripa/"/>
    <id>https://felipehw.github.io/2016/06/26/jupiter-o-gigante-gasoso-desde-floripa/</id>
    <published>2016-06-27T01:03:12.000Z</published>
    <updated>2025-10-04T15:14:13.180Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>No post de hoje veremos as tentativas grosseiras de capturar imagens de Júpiter desde o quintal de uma casa em Florianópolis.</p><p><img src="/images/2016-06-26-jupiter-o-gigante-gasoso-desde-floripa/jupiter_icon-little.png" alt="Ícone de Júpiter" title="Ícone de Júpiter"></p><span id="more"></span><p>Mas antes de mais nada, uma introdução do que é Júpiter:</p><blockquote><p>Júpiter é o maior planeta do Sistema Solar, tanto em diâmetro quanto em massa e é o quinto mais próximo do Sol. Possui menos de um milésimo da massa solar, contudo tem 2,5 vezes a massa de todos os outros planetas em conjunto. É um planeta gasoso junto com Saturno, Urano e Neptuno. (…), isto é, não é composto primariamente de matéria sólida. (<a href="https://pt.wikipedia.org/wiki/J%C3%BApiter_(planeta)">ref</a>)</p></blockquote><p>Júpiter é tão grande que seu diâmetro é 11,2 vezes maior que o da Terra. Ou seja, poderíamos colocar 11,2 Terras lado a lado para preencher a cintura de Júpiter. Outra forma de compreender seu tamanho é considerar que podemos colocar mais de mil Terras (1321,3 Terras, para ser exato) dentro de Júpiter.</p><p>Apesar da grandeza, Júpiter está bem longe da Terra. No momento de maior proximidade, está a 628 milhões de quilômetros de nós, e no de maior afastamento está a 928 milhões de quilômetros. Isso corresponde, respectivamente, à 4,2 e 6,2 vezes a distância da Terra ao Sol.</p><p><strong>O planeta gigante</strong>, normalmente, é o quarto objeto mais brilhante no céu, perdendo apenas para o Sol, a Lua e a vizinha Vênus. Inclusive, <strong>às vezes pode ser visto durante o dia</strong>!</p><p>Aqui está uma foto de Júpiter às 5:50 da manhã de 27&#x2F;02&#x2F;2016 (usando uma câmera Canon EOS Rebel T3):</p><p><img src="/images/2016-06-26-jupiter-o-gigante-gasoso-desde-floripa/20160227-capoeiras/canon_t3/IMG_9048.JPG" alt="Júpiter na manhã de 27&#x2F;02&#x2F;2016" title="Júpiter na manhã de 27&#x2F;02&#x2F;2016"></p><p><strong>Para ilustrar a diferença de brilho entre Vênus e Júpiter</strong> (algo que não é estático), coloco aqui uma foto de ambos que foi batida com celular às 18 horas de 29 de junho de 2015. Os dois planetas estão no centro da foto, com Vênus no centro e logo acima, um pouco à direita, e menos brilhante, Júpiter.</p><p><img src="/images/2016-06-26-jupiter-o-gigante-gasoso-desde-floripa/20150629-capoeiras/IMG_20150629_180358052.jpg" alt="Vênus e Júpiter na noite de 29&#x2F;06&#x2F;2015" title="Vênus e Júpiter na noite de 29&#x2F;06&#x2F;2015"></p><p>Nesse momento, Júpiter e Vênus estavam, como vistas da Terra, <strong>“próximas” … mas na verdade</strong> estavam <strong>bem distantes</strong> uma da outra. Isso ocorre <strong>por causa do alinhamento</strong> dos 2 planetas como visto da Terra. Veja <strong>a posição dos 3 planetas no dia da foto</strong>:</p><p><img src="/images/2016-06-26-jupiter-o-gigante-gasoso-desde-floripa/20150629-capoeiras/sistema_solar_em_20150629.png" alt="Sistema solar em 29&#x2F;06&#x2F;2015" title="Sistema solar em 29&#x2F;06&#x2F;2015"></p><p>Após capturar algumas fotos de Júpiter com máquina fotográfica sem zoom, comecei a tentar capturar fotos usando uma <strong>câmera</strong> DSLR (Canon EOS Rebel T3) <strong>“plugada” num telescópio</strong> Skywatcher Maksutov 90mm. O “zoom” da combinação de ambas é grosseiramente algo como 47x.</p><p>O resultado é incrível :D. <strong>Júpiter não é mais um pontinho brilhante</strong> no céu. Podemos ver ele como um disco bem como suas quatro maiores luas.</p><p>Segue uma foto de 17&#x2F;02&#x2F;2016:</p><p><img src="/images/2016-06-26-jupiter-o-gigante-gasoso-desde-floripa/20160217-capoeiras/mak90+canon-t3/IMG_8966.jpg" alt="Júpiter e as luas galileanas em 17&#x2F;02&#x2F;2016" title="Júpiter e as luas galileanas em 17&#x2F;02&#x2F;2016"></p><p>Segue a mesma foto recortada e com legenda:</p><p><img src="/images/2016-06-26-jupiter-o-gigante-gasoso-desde-floripa/20160217-capoeiras/mak90+canon-t3/IMG_8966_legendada.jpg" alt="Júpiter e as luas galileanas em 17&#x2F;02&#x2F;2016 - Versão legendada" title="Júpiter e as luas galileanas em 17&#x2F;02&#x2F;2016 - Versão legendada"></p><p>Júpiter possui 67 luas conhecidas. Mas com telescópios pequenos podemos ver apenas as 4 maiores. São as chamadas <a href="https://pt.wikipedia.org/wiki/Luas_de_Galileu">luas galileanas</a> porque quem as descobriu foi Galileu em 1609&#x2F;10. A descoberta delas orbitando Júpiter foi um duro <strong>golpe ao geocentrismo</strong> porque ficou comprovado que nem tudo girava ao redor da Terra.</p><p>Na foto vemos as luas <a href="https://pt.wikipedia.org/wiki/Io_(sat%C3%A9lite)">Io</a> (com mais de 400 vulcões, único lugar no sistema solar com vulcanismo ativo conhecido além da Terra), <a href="https://pt.wikipedia.org/wiki/Europa_(sat%C3%A9lite)">Europa</a> (que possui um oceano logo abaixo da crosta de gelo e pode conter vida) e <a href="https://pt.wikipedia.org/wiki/Calisto_(sat%C3%A9lite)">Calisto</a>. A outra lua galileana, <a href="https://pt.wikipedia.org/wiki/Gan%C3%ADmedes_(sat%C3%A9lite)">Ganimedes</a> (maior lua do sistema solar, maior que Mercúrio), não estava visível porque estava passando bem na frente de Júpiter (fenômeno conhecido como <strong>“trânsito”</strong>, no caso, trânsito de Ganímedes).</p><p>Bem, se realmente são luas e não estrelas … elas orbitam ao redor de Júpiter, correto? Correto.<br>Então, se esperarmos alguns dias … elas devem estar em outra posição, correto? Correto.</p><p>Aqui vem <strong>outra foto</strong> de Júpiter, com o mesmo equipamento, <strong>10 dias depois</strong> da primeira:</p><p><img src="/images/2016-06-26-jupiter-o-gigante-gasoso-desde-floripa/20160227-capoeiras/mak90+canon-t3/IMG_9042.JPG" alt="Júpiter e as luas galileanas em 27&#x2F;02&#x2F;2016" title="Júpiter e as luas galileanas em 27&#x2F;02&#x2F;2016"></p><p>Segue a mesma foto recortada e com legenda:</p><p><img src="/images/2016-06-26-jupiter-o-gigante-gasoso-desde-floripa/20160227-capoeiras/mak90+canon-t3/IMG_9042-legendada.jpg" alt="Júpiter e as luas galileanas em 27&#x2F;02&#x2F;2016 - Versão legendada" title="Júpiter e as luas galileanas em 27&#x2F;02&#x2F;2016 - Versão legendada"></p><p>Após 10 dias, (17&#x2F;02 -&gt; 27&#x2F;02), <strong>podemos confirmar o baile das luas ao redor de Júpiter em 2 atos</strong> :D<br>As luas estão em posições diferentes em suas órbitas ao redor do gigantesco Júpiter.<br>E se no dia 17 a lua Ganímedes não saiu na foto porque estava bem na frente de Júpiter, agora, dia 27, é a vez da lua Io não estar visível porque estava detrás de Júpiter (fenômeno conhecido como <strong>“ocultação”</strong>, no caso, ocultação de Io).</p><p>Isso tudo é muito interessante, mas como qualquer pessoa, eu queria ver Júpiter <strong>com mais detalhes</strong> :D</p><p>Foi aí que entrou na parada a câmera planetária ZW Optical ASI120MC. O pequeno telescópio Skywatcher Maksutov 90mm possui uma ampliação útil de aproximadamente 200x. A combinação câmera ASI120MC + Maksutov 90mm dá uma aproximação um pouco acima desse valor: <strong>~208x</strong>.</p><p><strong>O método para gerar a imagem é diferente de um simples click</strong>. Ao invés de 1 simples foto (frame), geramos uma imagem a partir da combinação de centenas de frames. E por meio de programas de computador, os frames são combinados e tratados para melhorar a nitidez e gerar uma única imagem com bem mais qualidade. (Foram usados os softwares FireCapture, SharpCap, AutoStakkert! 2 e Registax 6.)</p><p>Sem mais conversas, essa é a foto de Júpiter feita em 15&#x2F;04&#x2F;2016 (+- entre 00:00 e 01:30AM):</p><p><img src="/images/2016-06-26-jupiter-o-gigante-gasoso-desde-floripa/20160415-capoeiras/asi120mc-SharpCap/02_18_18_g3_ap15.jpg" alt="Júpiter em 15&#x2F;04&#x2F;2016" title="Júpiter em 15&#x2F;04&#x2F;2016"></p><p>Legal né? <strong>Finalmente os detalhes da “superfície” do planeta se revelam para nós</strong> :D.<br>Tenham em mente que nessa foto, <strong>Júpiter esta à “apenas” 694 milhões de quilômetros de nós</strong>.</p><p>Na foto é possível ver Júpiter e 2 luas galileanas (Ganímedes e Europa) como 2 pontinhos, um em cada lado da cintura do planeta.</p><p>Eu falei que o planeta é gasoso, né? Pois bem, essas manchas que percorrem Júpiter de lado a lado com padrões claros e escuros são nuvens que cobrem esse gigantesco planeta gasoso.</p><p>Então, <strong>na foto vemos apenas as nuvens no topo do planeta</strong>. Essas são feitas de materiais residuais como gelo de amônia e gelo de água. Mas a maior parte do planeta é composta de hidrogênio e hélio (como o Sol).</p><p>Essas nuvens formam bandas claras e escuras que se alternam. As claras são chamadas de “faixas” e as escuras de “cinturões”.</p><p>O dia em Júpiter dura apenas 9 horas e 55 minutos. O planeta gira tão rápido que a rotação incha o equador e achata os polos. Na foto, podemos ver que o planeta não é bem esférico, mas possui uma forma oblata.</p><p>Dado que Júpiter gira tão rápido, podemos perceber com o intervalo de horas a rotação do planeta ao acompanharmos alguns elementos do planeta se “movendo” no disco do planeta.</p><p>E nada é mais visível que a <strong>“Grande Mancha Vermelha”</strong>. Essa mancha é uma enorme tempestade que dura pelo menos desde o século XIX e possui um diâmetro que abarca 2 ou 3 planetas Terra!</p><p>A Grande Mancha está situada no cinturão equatorial sul, logo abaixo do equador.</p><p>Pois bem, meu novo objetivo era registrar uma imagem da “Grande Mancha Vermelha”. E isso ocorreu em 12 de junho:</p><p><img src="/images/2016-06-26-jupiter-o-gigante-gasoso-desde-floripa/20160612-capoeiras/asi120mc-FireCapture/Jup_000503_g4_ap15_v2.jpg" alt="Júpiter e sua Grande Mancha Vermelha em 12&#x2F;06&#x2F;2016" title="Júpiter e sua Grande Mancha Vermelha em 12&#x2F;06&#x2F;2016"></p><p>Perceba a Grande Mancha Vermelha no centro do planeta, um pouco acima da linha do Equador (o Sul é para cima). Na foto também estão visíveis (muito ruim de ver) as luas Io (no lado direito), Europa (no lado esquerdo) e Ganímedes (mais à esquerda de Europa). Nessa imagem, Júpiter estava a 820 milhões de quilômetros (ou seja, afastou-se bastante desde a foto de 15 de abril).</p><p>Bom, era isso. Se ficou interessado … a <a href="https://pt.wikipedia.org/wiki/Juno_(sonda_espacial)">sonda Juno</a> chegará em Júpiter em 04&#x2F;07&#x2F;2016 após uma viagem de quase 5 anos (foi lançada em agosto de 2011). Entre um de seus objetivos está descobrir se Júpiter possui um núcleo sólido. A sonda irá orbitar o planeta por 20 meses e certamente teremos fotos bem melhores que as minhas :D Fique antenado nas fotos incríveis que surgirão a partir do próximos mês na internet.</p><p><strong>Update</strong>: Em 09&#x2F;07&#x2F;2019 consegui registros melhores. Júpiter distava 657 milhões de quilômetros da Terra.</p><p><img src="/images/2016-06-26-jupiter-o-gigante-gasoso-desde-floripa/Jup_012145_lapl3_ap48-crop.png" alt="Júpiter em 09&#x2F;07&#x2F;2019" title="Júpiter em 09&#x2F;07&#x2F;2019"></p><p>Na animação abaixo estão contidas 6 registros que abarcam um período de 11 minutos. Mesmo com a curta duração já é possível registrar os efeitos da rotação de Júpiter.</p><p><img src="/images/2016-06-26-jupiter-o-gigante-gasoso-desde-floripa/animated.gif" alt="Júpiter em 09&#x2F;07&#x2F;2019" title="Júpiter em 09&#x2F;07&#x2F;2019"></p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;No post de hoje veremos as tentativas grosseiras de capturar imagens de Júpiter desde o quintal de uma casa em Florianópolis.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/2016-06-26-jupiter-o-gigante-gasoso-desde-floripa/jupiter_icon-little.png&quot; alt=&quot;Ícone de Júpiter&quot; title=&quot;Ícone de Júpiter&quot;&gt;&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="offtopic" scheme="https://felipehw.github.io/categories/offtopic/"/>
    
    
    <category term="astronomia" scheme="https://felipehw.github.io/tags/astronomia/"/>
    
    <category term="fotografia" scheme="https://felipehw.github.io/tags/fotografia/"/>
    
    <category term="planeta" scheme="https://felipehw.github.io/tags/planeta/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Qualidade de vida ao desenvolver JavaScript: ESLint + Atom + ES6 + JSX</title>
    <link href="https://felipehw.github.io/2016/03/12/qualidade-de-vida-ao-desenvolver-javascript-eslint-atom-es6-jsx/"/>
    <id>https://felipehw.github.io/2016/03/12/qualidade-de-vida-ao-desenvolver-javascript-eslint-atom-es6-jsx/</id>
    <published>2016-03-12T19:56:04.000Z</published>
    <updated>2025-10-04T15:40:53.832Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>Nesse post veremos como configurar o linter ESLint (inclusive no Atom) para ganhar alguns anos de vida a mais ao diminuir o stress no desenvolvimento JavaScript. O post segue o formato “receita-de-bolo” e é destinado ao “eu-do-futuro-que-esqueceu-isso”. Mas pode ser útil para terceiros que sabem o que é um linter :D.</p><p>Ah, o setup considera minha realidade de trabalho (ES6, JSX). Se você ainda usa ES5 … não sabe a diferença … melhorou muito :D</p><p><img src="/images/2016-03-12-qualidade-de-vida-ao-desenvolver-javascript-eslint-atom-es6-jsx/stress.jpg" alt="Imagem de programador estressado" title="A vida é melhor com ESLint"></p><span id="more"></span><p>Há varios linters por aí, como os famosos JSlint, JSHint, JSCS, ESLint.<br>O mais recente desses 4 linters populares é o ESLint e o mesmo tem chamado a atenção por causa de seus recursos.</p><p>O ESLint possui features interessantes como:</p><ul><li>Suporta configuração</li><li>Suporta plugins</li><li>Melhor suporte à ES6 e JSX</li><li>Possui <em>rules</em> que além de estilo ajudam a detectar bugs</li></ul><p>Devido a essas características, optamos pelo ESLint. Ver mais <a href="http://www.sitepoint.com/comparison-javascript-linting-tools/">aqui</a>.</p><p>Para deixá-lo ainda mais versátil utilizamos conjutamente com:</p><ul><li>parser <a href="https://github.com/babel/babel-eslint">babel-eslint</a> que permite <em>lintar</em> todo o código suportado pelo babel.</li><li>plugin <a href="https://github.com/yannickcr/eslint-plugin-react">ESLint-plugin-React</a> que oferece um conjunto de <em>rules</em> específicas para React (e inclusive corrige problemas como a <em>rule</em> <code>&quot;no-unused-vars&quot;</code> não detectar o uso de vars na sintaxe JSX)</li></ul><hr><p>Vejamos o setup do mesmo tanto no âmbito do sistema operacional (global) quanto de um determinado projeto (local):</p><h2 id="Global"><a href="#Global" class="headerlink" title="Global"></a>Global</h2><h3 id="Instalacao"><a href="#Instalacao" class="headerlink" title="Instalação"></a>Instalação</h3><ol><li>Instale globalmente o eslint &gt;&#x3D; 2: <code>$ sudo npm install --global eslint</code></li><li>Instale globalmente o babel-eslint p&#x2F; o eslint &gt;&#x3D;2: <code>$ npm install --global babel-eslint@next</code></li><li>Instale globalmente o eslint-plugin-react: <code>$ sudo npm install --global eslint-plugin-react</code></li></ol><h3 id="Configuracao"><a href="#Configuracao" class="headerlink" title="Configuração"></a>Configuração</h3><ol><li>Crie uma configuração inicial com: <code>$ eslint --init</code> (será criado no dir atual)</li><li>Mova o arquivo criado para <code>~/</code></li><li>Edite o arquivo em <code>~/</code> de acordo com suas preferências (ver site oficial por documentação ou exemplo comentado abaixo).</li></ol><p>Notas:</p><ul><li>O formato do arquivo de configuração pode ser JSON, JS, YAML (o <code>eslint --init</code> permite escolher). Optei por JS por permitir comentários e etc (com o devido highlight de IDEs).</li><li>Se houver um arquivo de configuração no dir onde é invocado <code>eslint</code>, esse será utilizado ao invés do arquivo em <code>~/</code>.</li></ul><h3 id="Desintalacao"><a href="#Desintalacao" class="headerlink" title="Desintalação"></a>Desintalação</h3><ol><li>Desinstale os módulos globais: <code>$ sudo npm uninstall --global eslint babel-eslint eslint-plugin-react</code></li><li>(OPCIONAL) Remova o arquivo de configuração: <code>$ rm ~/.eslintrc*</code></li></ol><h3 id="Utilizacao"><a href="#Utilizacao" class="headerlink" title="Utilização"></a>Utilização</h3><p>O linter pode ser facilmente utilizado através da invocação de linhas como:</p><ul><li><code>$ eslint file1.js file2.js</code></li><li><code>$ eslint lib/**</code></li></ul><p>Para mais info ver a <a href="http://eslint.org/docs/user-guide/command-line-interface">documentação oficial</a>.</p><h2 id="Local-projeto-recomendado"><a href="#Local-projeto-recomendado" class="headerlink" title="Local (projeto) - recomendado"></a>Local (projeto) - recomendado</h2><p>Se quisermos utilizar o eslint apenas num projeto, podemos instalar ele localmente no projeto. Entre as vantagens, está o fato de podermos usar uma determinada versão com uma certa configuração e plugins específicos e de levarmos essa configuração (no <code>package.json</code>) junto com o projeto (que já estará corretamente configurado para uso por terceiros).</p><h3 id="Instalacao-1"><a href="#Instalacao-1" class="headerlink" title="Instalação"></a>Instalação</h3><ol><li>Situe-se na raiz do projeto npm: <code>$ cd ./projeto</code></li><li>Instale localmente o eslint &gt;&#x3D; 2: <code>$ npm install --save-dev eslint</code></li><li>Instale localmente o babel-eslint p&#x2F; o eslint &gt;&#x3D;2: <code>$ npm install --save-dev babel-eslint@next</code></li><li>Instale localmente o eslint-plugin-react: <code>$ npm install --save-dev eslint-plugin-react</code></li></ol><h3 id="Configuracao-1"><a href="#Configuracao-1" class="headerlink" title="Configuração"></a>Configuração</h3><ol><li>Situe-se na raiz do projeto npm: <code>$ cd ./projeto</code></li><li>Crie uma configuração inicial com: <code>$ eslint --init</code> (será criado no dir atual)</li><li>Edite o arquivo de acordo com suas preferências (ver site oficial por documentação ou exemplo comentado abaixo).</li></ol><p>Notas:</p><ul><li>Mesmo a instalação sendo local ao projeto, caso o arquivo de configuração não seja encontrado no dir do projeto, o linter tentará utilizar o arquivo de configuração localizado nos dirs acima ou em <code>~/</code> (se houver).</li></ul><h3 id="Desinstalacao"><a href="#Desinstalacao" class="headerlink" title="Desinstalação"></a>Desinstalação</h3><ol><li>Desinstale os módulos do projeto: <code>$ npm uninstall --save-dev eslint babel-eslint eslint-plugin-react</code></li><li>(OPCIONAL) Remova o arquivo de configuração do projeto: <code>$ rm ./projeto/.eslintrc*</code></li></ol><h3 id="Utilizacao-1"><a href="#Utilizacao-1" class="headerlink" title="Utilização"></a>Utilização</h3><p>A única diferença para a utilização do eslint instalado globalmente é que devemos apontar para seu executável dentro de seu dir em <code>node_modules</code>. Exemplo: <code>./node_modules/eslint/bin/eslint.js index.js</code></p><hr><h2 id="Notas"><a href="#Notas" class="headerlink" title="Notas"></a>Notas</h2><ul><li>A prioridade na busca por arquivos de configuração é:<ol><li>Dir local</li><li>Dirs acima no path</li><li><code>~/</code></li></ol></li><li>É recomendado possuir um arquivo de configuração básico em <code>~/</code>, com rules que sejam interessantes independente das particularidades de um determinado projeto.</li><li>O arquivo de configuração é simples. E podemos escolher se uma <em>rule</em> estará desligada (<code>&quot;off&quot;</code> ou <code>0</code>), emitindo aviso (<code>&quot;warn&quot;</code> ou <code>1</code>) ou emitindo erro (<code>&quot;error&quot;</code> ou <code>2</code>). Exemplo: <code>&quot;indent&quot;: [2, 4]</code> (ou <code>&quot;indent&quot;: [&quot;error&quot;, 4]</code>) emite error quando identação for !&#x3D; de 4 espaços.</li><li>Quando invocamos o eslint, as mensagens de aviso&#x2F;erro contém as regras que as dispararam. Assim fica fácil localizar e modificar regras que não estejam adequadas.<br>Exemplo:<figure class="highlight plaintext"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">7:9  error  Expected &#x27;===&#x27; and instead saw &#x27;==&#x27;                              eqeqeq</span><br></pre></td></tr></table></figure>Na linha 7, coluna 9 do arquivo analisado foi encontrado um <code>==</code> quando era esperado <code>===</code>. A regra que emitiu esse <em>erro</em> foi <code>eqeqeq</code>.</li><li>O <a href="https://github.com/babel/babel-eslint">babel-eslint</a> possui algumas <a href="https://github.com/babel/babel-eslint#known-issues">limitações descritas em sua página</a> que é bom considerar.</li><li>Há um <a href="(https://github.com/babel/babel-eslint/issues/267)">bug</a> no momento em que escrevo que o babel-eslint mais recente (5.0.0) não funciona com o eslint mais recente (2.3.0) e exige que instalemos o eslint 2.2.0.</li></ul><h2 id="Arquivo-de-configuracao-sample"><a href="#Arquivo-de-configuracao-sample" class="headerlink" title="Arquivo de configuração sample"></a>Arquivo de configuração sample</h2><p>Arquivo de configuração funcional comentado (<code>.eslintrc.js</code>)</p><figure class="highlight js"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br><span class="line">5</span><br><span class="line">6</span><br><span class="line">7</span><br><span class="line">8</span><br><span class="line">9</span><br><span class="line">10</span><br><span class="line">11</span><br><span class="line">12</span><br><span class="line">13</span><br><span class="line">14</span><br><span class="line">15</span><br><span class="line">16</span><br><span class="line">17</span><br><span class="line">18</span><br><span class="line">19</span><br><span class="line">20</span><br><span class="line">21</span><br><span class="line">22</span><br><span class="line">23</span><br><span class="line">24</span><br><span class="line">25</span><br><span class="line">26</span><br><span class="line">27</span><br><span class="line">28</span><br><span class="line">29</span><br><span class="line">30</span><br><span class="line">31</span><br><span class="line">32</span><br><span class="line">33</span><br><span class="line">34</span><br><span class="line">35</span><br><span class="line">36</span><br><span class="line">37</span><br><span class="line">38</span><br><span class="line">39</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line"><span class="variable language_">module</span>.<span class="property">exports</span> = &#123;</span><br><span class="line">  <span class="attr">parser</span>: <span class="string">&#x27;babel-eslint&#x27;</span>, <span class="comment">// parser que permite lintar todo o código suportado pelo babel</span></span><br><span class="line">  <span class="attr">parserOptions</span>: &#123;</span><br><span class="line">    <span class="attr">ecmaVersion</span>: <span class="number">7</span>,</span><br><span class="line">    <span class="attr">sourceType</span>: <span class="string">&#x27;module&#x27;</span>, <span class="comment">// habilita suporte a ECMAScript modules</span></span><br><span class="line">    <span class="attr">ecmaFeatures</span>: &#123;</span><br><span class="line">      <span class="attr">impliedStrict</span>: <span class="literal">true</span>, <span class="comment">// todo código é considerado implicitamente &#x27;strict&#x27; (mesmo sem &#x27;use strict&#x27;).</span></span><br><span class="line">      <span class="attr">jsx</span>: <span class="literal">true</span>, <span class="comment">// suporte a JSX</span></span><br><span class="line">      <span class="attr">experimentalObjectRestSpread</span>: <span class="literal">true</span>,</span><br><span class="line">    &#125;,</span><br><span class="line">  &#125;,</span><br><span class="line">  <span class="attr">env</span>: &#123;</span><br><span class="line">    <span class="attr">browser</span>: <span class="literal">true</span>, <span class="comment">// permite vars globais de browsers</span></span><br><span class="line">    <span class="attr">commonjs</span>: <span class="literal">true</span>, <span class="comment">// permite vars globais de commonjs (p/ browser code que usa browserify/webpack)</span></span><br><span class="line">    <span class="attr">embertest</span>: <span class="literal">true</span>, <span class="comment">// permite vars globais de embertest</span></span><br><span class="line">    <span class="attr">es6</span>: <span class="literal">true</span>, <span class="comment">// permite recursos do ES6</span></span><br><span class="line">    <span class="attr">node</span>: <span class="literal">true</span>, <span class="comment">// permite vars globais do node e seu escopo</span></span><br><span class="line">  &#125;,</span><br><span class="line">  <span class="attr">plugins</span>: [<span class="string">&#x27;react&#x27;</span>], <span class="comment">// habilita plugin `eslint-plugin-react` (deve ser instalado)</span></span><br><span class="line">  <span class="attr">rules</span>: &#123; <span class="comment">// all rules are disabled by default (veja &quot;eslint:recommended&quot; abaixo)</span></span><br><span class="line">    <span class="string">&#x27;block-scoped-var&#x27;</span>: <span class="number">2</span>, <span class="comment">// proíbe vars de serem usadas fora do bloco onde foram declaradas (emula estilo do C)</span></span><br><span class="line">    <span class="string">&#x27;comma-dangle&#x27;</span>: [<span class="number">2</span>, <span class="string">&#x27;always-multiline&#x27;</span>], <span class="comment">// exige &#x27;,&#x27; em &#123;&#125;s e []s multi line e proíbe em single line</span></span><br><span class="line">    <span class="string">&#x27;dot-location&#x27;</span>: [<span class="number">2</span>, <span class="string">&#x27;property&#x27;</span>], <span class="comment">// exige que newlines sejam antes do ponto numa *member expression* (ponto fica junto com propriedade).</span></span><br><span class="line">    <span class="attr">eqeqeq</span>: [<span class="number">2</span>, <span class="string">&#x27;smart&#x27;</span>], <span class="comment">// exige comparação estrita (===) salvo em alguns casos (http://eslint.org/docs/rules/eqeqeq)</span></span><br><span class="line">    <span class="attr">indent</span>: [<span class="number">2</span>, <span class="number">2</span>], <span class="comment">// exige indentação de 2 espaços</span></span><br><span class="line">    <span class="string">&#x27;linebreak-style&#x27;</span>: [<span class="number">2</span>, <span class="string">&#x27;unix&#x27;</span>], <span class="comment">// proíbe quebras de linha do Windows</span></span><br><span class="line">    <span class="string">&#x27;no-else-return&#x27;</span>: <span class="number">2</span>, <span class="comment">// proíbe &#x27;else&#x27; desnecessario quando &#x27;if&#x27; já tem &#x27;return&#x27; (pq pode ficar fora do bloco)</span></span><br><span class="line">    <span class="string">&#x27;no-unused-vars&#x27;</span>: [<span class="number">2</span>, &#123; <span class="string">&#x27;vars&#x27;</span>: <span class="string">&#x27;all&#x27;</span>, <span class="string">&#x27;args&#x27;</span>: <span class="string">&#x27;none&#x27;</span> &#125;], <span class="comment">// exige que todas as vars sejam usadas, ignora (ñ) uso de argumentos</span></span><br><span class="line">    <span class="attr">quotes</span>: [<span class="number">2</span>, <span class="string">&#x27;single&#x27;</span>, <span class="string">&#x27;avoid-escape&#x27;</span>], <span class="comment">// exige  &#x27;&#x27; e não reclama de &quot;quotes &#x27;assim&#x27;&quot;</span></span><br><span class="line">    <span class="attr">semi</span>: [<span class="number">2</span>, <span class="string">&#x27;always&#x27;</span>], <span class="comment">// exige &#x27;;&#x27;</span></span><br><span class="line">    <span class="attr">strict</span>: [<span class="number">1</span>, <span class="string">&#x27;global&#x27;</span>], <span class="comment">// warn pedindo que todo código esteja no strict mode (declaração no escopo global, reclama de &#x27;use strict&#x27;s redundantes)</span></span><br><span class="line">    <span class="string">&#x27;vars-on-top&#x27;</span>: <span class="number">2</span>, <span class="comment">// exige que vars estejam declaradas no topo do escopo    </span></span><br><span class="line">  &#125;,</span><br><span class="line">  <span class="attr">extends</span>: [ <span class="comment">// extende conf. com a de outros arquivos (últimos tem primazia)</span></span><br><span class="line">    <span class="string">&#x27;eslint:recommended&#x27;</span>, <span class="comment">// habilita rules recomendadas (ver essas em &lt;http://eslint.org/docs/rules/&gt;)</span></span><br><span class="line">    <span class="string">&#x27;plugin:react/recommended&#x27;</span>, <span class="comment">// habilita rules recomendadas pelo plugin p/ boas práticas de React (inclusive &#x27;jsx-uses-vars&#x27; que evita vars JSX de serem incorretamente marcadas como ñ usadas)</span></span><br><span class="line">  ],</span><br><span class="line">&#125;;</span><br><span class="line"></span><br></pre></td></tr></table></figure><h2 id="Com-Atom"><a href="#Com-Atom" class="headerlink" title="Com Atom"></a>Com Atom</h2><p>Para utilizar o ESLint em conjunto com o editor <a href="https://atom.io/">Atom</a>, o pacote mais famoso é o <a href="https://atom.io/packages/linter-eslint">linter-eslint</a>.<br>Basta instalar o pacote <code>linter-eslint</code> desde o Atom.<br>O <code>linter-eslint</code> depende do pacote <code>linter</code> e irá instalar esse automaticamente caso necessário.</p><p>Caso você utilize o <a href="http://nuclide.io/">Nuclide</a> sobre o Atom, o mesmo utiliza uma solução alternativa ao pacote <code>linter</code>, chamada <a href="https://github.com/facebook/nuclide/tree/master/pkg/nuclide/diagnostics">nuclide-diagnostics</a>. Qualquer pacote (incluindo o <code>linter-eslint</code>) que funcione com o <code>linter</code> funciona com o <code>nuclide-diagnostics</code>, de modo que apenas um dos dois deve estar habilitado. Caso os dois estejam habilitados ao mesmo tempo, veremos uma UI duplicada para exibir dados do linter durante a utilização.</p><p>O <code>linter-eslint</code>, por padrão, tentará utilizar uma versão do <code>eslint</code> local ao seu projeto (vimos como instalar localmente acima). A versão local é buscada em <code>projeto/node_modules/eslint</code>. Se a versão local não for encontrada, será utilizada uma que vem com o pacote. Caso desejado, podemos via configuração espeficicar para o <code>linter-eslint</code> utilizar um <code>eslint</code> instalado globalmente.</p><p>Para utilizar plugins do ESLint, basta que estes estejam instalados localmente no seu projeto conjuntamente com o ESLint (também visto acima). A outra opção é instalar tanto o ESLint quanto seus plugins globalmente (também visto acima) e habilitar nas configurações do pacote <code>linter-eslint</code> (via interface) a opção <code>Use Global Eslint</code> para utilizar o <code>eslint</code> instalado globalmente.</p><p>A localização do arquivo de configuração do ESLint utilizado pelo <code>linter-eslint</code> segue as mesmas regras utilizadas normalmente pelo <code>eslint</code> (ver acima).</p><h2 id="Links"><a href="#Links" class="headerlink" title="Links"></a>Links</h2><ul><li><a href="http://eslint.org/">ESlint</a><ul><li><a href="http://eslint.org/docs/user-guide/configuring">Documentation - ESLint - Pluggable JavaScript linter</a>: Configuração do ESLint</li><li><a href="http://eslint.org/docs/rules/">List of available rules - ESLint - Pluggable JavaScript linter</a>: Documentação sobre <em>rules</em> do ESLint</li></ul></li><li>parser <a href="https://github.com/babel/babel-eslint">babel-eslint</a></li><li>plugin <a href="https://github.com/yannickcr/eslint-plugin-react">ESLint-plugin-React</a></li></ul><p><strong>Obs</strong>: Versões utilizadas na confecção do post:</p><ul><li>eslint: 2.2.0</li><li>babel-eslint: 5.0.0</li><li>eslint-plugin-react: 4.2.1</li><li>atom: 1.5.3</li><li>linter-eslint: 7.0.0</li></ul>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;Nesse post veremos como configurar o linter ESLint (inclusive no Atom) para ganhar alguns anos de vida a mais ao diminuir o stress no desenvolvimento JavaScript. O post segue o formato “receita-de-bolo” e é destinado ao “eu-do-futuro-que-esqueceu-isso”. Mas pode ser útil para terceiros que sabem o que é um linter :D.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ah, o setup considera minha realidade de trabalho (ES6, JSX). Se você ainda usa ES5 … não sabe a diferença … melhorou muito :D&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/2016-03-12-qualidade-de-vida-ao-desenvolver-javascript-eslint-atom-es6-jsx/stress.jpg&quot; alt=&quot;Imagem de programador estressado&quot; title=&quot;A vida é melhor com ESLint&quot;&gt;&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="develop" scheme="https://felipehw.github.io/categories/develop/"/>
    
    
    <category term="javascript" scheme="https://felipehw.github.io/tags/javascript/"/>
    
    <category term="web" scheme="https://felipehw.github.io/tags/web/"/>
    
    <category term="ecmascript" scheme="https://felipehw.github.io/tags/ecmascript/"/>
    
    <category term="jsx" scheme="https://felipehw.github.io/tags/jsx/"/>
    
    <category term="atom" scheme="https://felipehw.github.io/tags/atom/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Aventuras com Flow + Atom (JavaScript)</title>
    <link href="https://felipehw.github.io/2016/03/12/aventuras-com-flow-atom-javascript/"/>
    <id>https://felipehw.github.io/2016/03/12/aventuras-com-flow-atom-javascript/</id>
    <published>2016-03-12T19:55:31.000Z</published>
    <updated>2025-10-04T15:42:14.370Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><a href="http://flowtype.org/">Flow</a> é um static type checker criado pelo Facebook que ajuda bastante no desenvolvimento JS :D. Mais informações no <a href="(http://flowtype.org/">site oficial</a>.<br>O Flow pode ser utilizado tanto como uma ferramenta CLI quanto integrado à IDEs. Veremos como usá-lo dentro do <a href="https://atom.io/">Atom</a>.</p><p>O post segue o formato “receita-de-bolo” e é destinado ao “eu-do-futuro-que-esqueceu-isso”. Mas pode ser útil para terceiros que sabem o que é um static type checker e conheçam JavaScript :D.</p><p><img src="/images/2016-03-12-aventuras-com-flow-atom-javascript/flow-hero-logo.png" alt="Logo do Flow" title="Flow"></p><span id="more"></span><p>O suporte ao Flow dentro do Atom é mais completo utilizando o pacote <a href="http://nuclide.io/">Nuclide</a> que é desenvolvido também pelo Facebook e visa oferecer um ótimo suporte às tecnologias da empresa (como React, react-native, flow, …). Portanto, instalaremos tanto o Flow quanto o Nuclide.</p><p>Nota: Atualmente o Flow não funciona em Windows. Apenas GNU&#x2F;Linux e Mac. O Nuclide funciona apenas parcialmente em Windows.</p><h2 id="Instalacao"><a href="#Instalacao" class="headerlink" title="Instalação"></a>Instalação</h2><ol><li>Instalar Flow:</li><li>Baixar o binário em <a href="http://flowtype.org/">http://flowtype.org/</a></li><li>Extrair o pacote para um dir desejado. Ex: <code>unzip ./path/flow-linux64-v0.22.1.zip</code>. Pronto! Será criado o dir <code>flow</code> com o binário <code>flow</code> dentro.</li><li>Basta agora criar um link do binário para <code>/usr/local/bin</code> ou de alguma outra forma inserir o binário no <code>$PATH</code> do <em>user</em> ou sistema.</li><li>(OPCIONAL) Instalar o Nuclide (apenas para uso no Atom):</li><li>Instale o pacote <code>nuclide</code> via interface do Atom.</li><li>(OPCIONAL) É recomendado desabilitar o pacote <code>linter</code> (caso esteja instalado), deixando o Nuclide utilizar sua solução própria (<a href="https://github.com/facebook/nuclide/tree/master/pkg/nuclide/diagnostics">nuclide-diagnostics</a>) e que é compatível com todos os plugins que dependem do <code>linter</code>.</li></ol><p>Nota: A instalação do <code>nuclide</code> pode ser objeto de alguns cuidados posteriores para uma experiência mais completa: <a href="http://nuclide.io/docs/editor/setup/">http://nuclide.io/docs/editor/setup/</a></p><h2 id="Utilizacao"><a href="#Utilizacao" class="headerlink" title="Utilização"></a>Utilização</h2><ul><li><p>Para utilizarmos o flow necessitamos que o projeto atenda dois requisitos:</p><ol><li>Possuir um arquivo de configuração do flow (<code>.flowconfig</code>).</li></ol><p>  O mesmo pode ser criado sem conteúdo (<code>$ touch ./projeto/.flowconfig</code>) ou através do comando “<code>$ flow init</code>“ que criará no dir em que for invocado um arquivo com as seções básicas de configuração do flow vazias.</p><p>  Ao ser invocado, o flow irá buscar pelo <code>.flowconfig</code> no dir em que for invocado, caso não encontre, tentará nos dirs pais.<br>2. Somente serão checados os arquivos JavaScript que possuam o comentário “<code>// @flow</code>“ no <strong>topo do arquivo</strong>. Isso permite utilizarmos o flow de forma incremental em projetos.</p></li><li><p>Para utilizar o flow via prompt, basta invocarmos no dir do projeto: <code>$ flow</code>. Se desejarmos um arquivo em específico: <code>$ flow arquivo.js</code>. Mais informações na <a href="http://flowtype.org/docs/cli.html#_">documentação oficial</a>.</p></li><li><p>Para utilizar o flow via Atom, tendo o projeto atendido as 2 necessidades elencadas acima, basta ter instalado o Nuclide.</p></li></ul><h2 id="Configuracao"><a href="#Configuracao" class="headerlink" title="Configuração"></a>Configuração</h2><p>Saber configurar o <code>.flowconfig</code> é essencial para que o flow funcione de forma rápida e sem jogar uma avalanche de alertas caso suas dependências também sejam passíveis de análise pela ferramenta.</p><p>Em meu caso, ao desenvolver utilizando o react-native houve sérios problemas de performance pois o <code>.flowconfig</code> oferecido varria todas as dependências do projeto. A solução foi ignorar os arquivos existentes em <code>projeto/node_modules</code> e adicionar interfaces para que o flow não reclamasse dos módulos importados de <code>node_modules</code> em meu código (e que o mesmo não estava apto a encontrar pois eu forçava que fossem ignorados).</p><p>A configuração do <code>.flowconfig</code> foi feita da seguinte forma:</p><ul><li>Na seção <code>ignore</code> foi adicionado o dir <code>node_modules</code>:</li></ul><figure class="highlight plaintext"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">[ignore]</span><br><span class="line"></span><br><span class="line">.*/node_modules/*</span><br></pre></td></tr></table></figure><ul><li>Na seção <code>libs</code> foi apontado o dir contendo as declarações de interfaces para módulos que o flow não irá encontrar (pq são códigos de terceiros localizados em <code>node_modules</code> que optamos por ignorar):</li></ul><figure class="highlight plaintext"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">[libs]</span><br><span class="line">flow-interfaces</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>No dir <code>projeto/flow-interfaces</code> adicionamos o arquivo <code>react-native.js</code> com interface para o módulo <code>react-native</code>. O arquivo ficou assim:</p><figure class="highlight plaintext"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br><span class="line">5</span><br><span class="line">6</span><br><span class="line">7</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">declare module &quot;react-native&quot; &#123;</span><br><span class="line">  declare var AppRegistry: any;</span><br><span class="line">  declare var Component: any;</span><br><span class="line">  declare var StyleSheet: any;</span><br><span class="line">  declare var Text: any;</span><br><span class="line">  declare var View: any;</span><br><span class="line">&#125;</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>Essa é só uma passada superficial pelo <code>.flowconfig</code>, mais informações sobre o mesmo na <a href="http://flowtype.org/docs/advanced-configuration.html#_">documentação oficial</a> e, mais especificamente, como lidar com código de terceiros <a href="http://flowtype.org/docs/third-party.html#_">aqui</a>.</p><p>Ps: Atenção que se o <code>.flowconfig</code> possuir a sessão <code>[version]</code>, a versão do flow deve ser atendida, caso contrário o mesmo não será executado.</p><h2 id="Links"><a href="#Links" class="headerlink" title="Links"></a>Links</h2><ul><li><a href="http://nuclide.io/">Nuclide</a><ul><li><a href="http://nuclide.io/docs/languages/flow/">Nuclide | Flow </a>: Detalhes sobre a instalação e os recursos oferecidos pela combinação Nuclide + Flow.</li></ul></li><li><a href="http://flowtype.org/">Flow</a><ul><li><a href="http://flowtype.org/docs/troubleshooting.html">Flow | Troubleshooting</a>: Problemas comuns encontrados ao usar o Flow e como resolvê-los.</li></ul></li></ul><p><strong>Obs</strong>: Versões utilizadas na confecção do post:</p><ul><li>flow: 0.22.1</li><li>nuclide: 0.124.0</li><li>atom: 1.5.3</li></ul>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://flowtype.org/&quot;&gt;Flow&lt;/a&gt; é um static type checker criado pelo Facebook que ajuda bastante no desenvolvimento JS :D. Mais informações no &lt;a href=&quot;(http://flowtype.org/&quot;&gt;site oficial&lt;/a&gt;.&lt;br&gt;O Flow pode ser utilizado tanto como uma ferramenta CLI quanto integrado à IDEs. Veremos como usá-lo dentro do &lt;a href=&quot;https://atom.io/&quot;&gt;Atom&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O post segue o formato “receita-de-bolo” e é destinado ao “eu-do-futuro-que-esqueceu-isso”. Mas pode ser útil para terceiros que sabem o que é um static type checker e conheçam JavaScript :D.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/2016-03-12-aventuras-com-flow-atom-javascript/flow-hero-logo.png&quot; alt=&quot;Logo do Flow&quot; title=&quot;Flow&quot;&gt;&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="develop" scheme="https://felipehw.github.io/categories/develop/"/>
    
    
    <category term="javascript" scheme="https://felipehw.github.io/tags/javascript/"/>
    
    <category term="web" scheme="https://felipehw.github.io/tags/web/"/>
    
    <category term="ecmascript" scheme="https://felipehw.github.io/tags/ecmascript/"/>
    
    <category term="jsx" scheme="https://felipehw.github.io/tags/jsx/"/>
    
    <category term="atom" scheme="https://felipehw.github.io/tags/atom/"/>
    
    <category term="flow" scheme="https://felipehw.github.io/tags/flow/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>screenFetch: Info do sistema em ASCII e com estilo</title>
    <link href="https://felipehw.github.io/2016/01/30/screenfetch-info-do-sistema-em-ascii-e-com-estilo/"/>
    <id>https://felipehw.github.io/2016/01/30/screenfetch-info-do-sistema-em-ascii-e-com-estilo/</id>
    <published>2016-01-30T14:18:03.000Z</published>
    <updated>2025-10-04T15:42:23.677Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>Dica rápida.</p><p>O <a href="https://github.com/KittyKatt/screenFetch">screenFetch</a> é um pequeno bash script (software livre, GPLv3) que serve para printar no terminal um belo logo da tua distro junto com informações do sistema. Veja abaixo o output no Fedora que atualmente utilizo:</p><p><img src="/images/2016-01-30-screenfetch-info-do-sistema-em-ascii-e-com-estilo/screenfetch-fedora-23.png" alt="screenFetch de uma máquina Fedora 23" title="screenFetch de uma máquina Fedora 23"></p><p>É um daqueles scripts que todo mundo conhece, menos tu, e achei interessante divulgar para algum desavisado :D</p><span id="more"></span><p>Para instalar no Debian&#x2F;Ubuntu:</p><figure class="highlight sh"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">apt-get install screenfetch</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>Para instalar no Fedora:</p><figure class="highlight sh"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">dnf install screenfetch</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>Para executá-lo:</p><figure class="highlight sh"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">screenfetch</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>Manual do screenFetch:</p><figure class="highlight sh"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">man screenfetch</span><br></pre></td></tr></table></figure>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;Dica rápida.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O &lt;a href=&quot;https://github.com/KittyKatt/screenFetch&quot;&gt;screenFetch&lt;/a&gt; é um pequeno bash script (software livre, GPLv3) que serve para printar no terminal um belo logo da tua distro junto com informações do sistema. Veja abaixo o output no Fedora que atualmente utilizo:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/2016-01-30-screenfetch-info-do-sistema-em-ascii-e-com-estilo/screenfetch-fedora-23.png&quot; alt=&quot;screenFetch de uma máquina Fedora 23&quot; title=&quot;screenFetch de uma máquina Fedora 23&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;É um daqueles scripts que todo mundo conhece, menos tu, e achei interessante divulgar para algum desavisado :D&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="gnu/linux" scheme="https://felipehw.github.io/categories/gnu-linux/"/>
    
    
    <category term="glamour" scheme="https://felipehw.github.io/tags/glamour/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Habilitando TRIM sobre LVM sobre LUKS num SSD</title>
    <link href="https://felipehw.github.io/2016/01/25/habilitando-trim-sobre-lvm-sobre-luks-num-ssd/"/>
    <id>https://felipehw.github.io/2016/01/25/habilitando-trim-sobre-lvm-sobre-luks-num-ssd/</id>
    <published>2016-01-25T16:19:57.000Z</published>
    <updated>2025-10-04T15:43:11.228Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>Habilitar TRIM em sistemas usando LUKS não é tão fácil quanto parece pois o TRIM deve ser habilitado em todas as camadas intermediárias entre o SSD e o filesystem. Fiz abaixo uma receita para uso pessoal e que funciona para Debian Jessie e para Fedora 23. <strong>No caso do Fedora</strong>, os passos 2, 5 e 6 são <strong>diferentes</strong> e estão listados logo abaixo em <strong>seção específica</strong>.</p><p><img src="/images/2016-01-25-habilitando-trim-sobre-lvm-sobre-luks-num-ssd/matroska-luks-lvm-trim.png" alt="Imagem de bonecas matroskas" title="Matroska c&#x2F; TRIM em LVM sobre LUKS"></p><span id="more"></span><ul><li><p>Cenário:</p><ul><li>SSD com container criptografado LUKS (dm-crypt).</li><li>dentro do blockdevice criptografado, 1 LVM physical volume com 1 volume group contendo 2 logical volumes.</li><li>1 lv contém uma partição ext4 (root), o outro contém uma partição swap.</li></ul></li><li><p>Aviso 1: Como TRIM essencialmente torna claro quais blocos no drive estão em uso e quais não, TRIM é desabilitado por default na camada LUKS. Habilitar TRIM irá vazar um pouco de informação (quantos bytes são usados por sua partição encriptada) e não deveria ser usado em cenário histéricos (a CIA atrás de você).</p></li><li><p>Aviso 2: O TRIM deve ser aplicado em todas as camadas intermediárias entre o SSD e o filesystem (em nosso caso: dm-crypt, lvm, filesystem).</p></li></ul><h2 id="Passo-a-passo"><a href="#Passo-a-passo" class="headerlink" title="Passo-a-passo"></a>Passo-a-passo</h2><ol><li><strong>Camada dm-crypt:</strong><br>  (<em>Esse passo é necessário apenas para o volume LUKS contendo o filesystem root, caso não seja o caso … ignore</em>. <a href="https://wiki.archlinux.org/index.php/Solid_State_Drives#Enable_TRIM_for_dm-crypt">Fonte</a>)</li></ol><p>  Em <code>/etc/default/grub</code>, adicione p&#x2F; as linhas <code>GRUB_CMDLINE_LINUX_DEFAULT</code> e <code>GRUB_CMDLINE_LINUX</code>:<br>  <figure class="highlight sh"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">cryptdevice=/dev/sdaX:vg_name:discard</span><br></pre></td></tr></table></figure></p><p>  Substitua <code>/dev/sdaX</code> pela partição contendo seu volume LUKS e <code>vg_name</code> pelo nome de seu LVM volume group (comando <code>vgscan</code> informa os LVM volume group existentes).</p><p>  Ex:<br>  <figure class="highlight sh"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">GRUB_CMDLINE_LINUX_DEFAULT=<span class="string">&quot;quiet cryptdevice=UUID=989595eb-5327-4c09-adc3-63c4a0c16541:dread-note-vg:discard&quot;</span></span><br><span class="line">GRUB_CMDLINE_LINUX=<span class="string">&quot;cryptdevice=UUID=989595eb-5327-4c09-adc3-63c4a0c16541:dread-note-vg:discard&quot;</span></span><br></pre></td></tr></table></figure></p><ol start="2"><li><strong>Camada dm-crypt:</strong><br>  Atualize o grub:</li></ol>  <figure class="highlight sh"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line"><span class="comment"># update-grub</span></span><br></pre></td></tr></table></figure><ol start="3"><li><strong>Camada dm-crypt:</strong><br>  Atualize o arquivo <code>/etc/crypttab</code> adicionando <code>,discard</code> p&#x2F; o quarto campo de cada partição encriptada.<br>  Ex:</li></ol>  <figure class="highlight plaintext"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">sda5_crypt UUID=989595eb-5327-4c09-adc3-63c4a0c16541 none luks,discard</span><br></pre></td></tr></table></figure><ol start="4"><li><strong>Camada LVM:</strong><br>  Em <code>/etc/lvm/lvm.conf</code> habilite o TRIM substituindo <code>0</code> por <code>1</code> na linha:</li></ol>  <figure class="highlight sh"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">issue_discards = 1</span><br></pre></td></tr></table></figure><ol start="5"><li><strong>Camada LVM || dm-crypt:</strong><br>  Atualize seu initramfs (necessário para mudanças no LVM e&#x2F;ou dm-crypt):</li></ol>  <figure class="highlight plaintext"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line"># mkinitramfs -o /boot/initrd.img-`uname -r`.</span><br></pre></td></tr></table></figure><ol start="6"><li><strong>Camada Filesystem:</strong><br>  É o suficiente executar <code>fstrim</code> semanalmente. Portanto não adicione a opção em <code>/etc/fstab</code>, mas crie o seguinte script para ser executado semanalmente (arquivo <code>/etc/cron.weekly/fstrim</code>):</li></ol>  <figure class="highlight sh"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line"><span class="meta">#! /bin/sh</span></span><br><span class="line"><span class="keyword">for</span> mount <span class="keyword">in</span> / /boot /data; <span class="keyword">do</span></span><br><span class="line">  fstrim -v <span class="variable">$mount</span></span><br><span class="line"><span class="keyword">done</span></span><br></pre></td></tr></table></figure><p>  O arquivo <code>/etc/cron.weekly/fstrim</code> deve possuir permissão de execução:<br>  <figure class="highlight sh"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line"><span class="comment"># chmod +x /etc/cron.weekly/fstrim</span></span><br></pre></td></tr></table></figure></p><p>  Os pontos de montagem (<code>/</code>, <code>/boot</code>, <code>/data</code>) devem ser ajustados à sua realidade. Você receberá um e-mail semanal da quantidade de espaço “<em>trimada</em>“ (<em>trim</em> &#x3D;&#x3D; aparar&#x2F;cortar), se preferir não receber … basta remover o argumento <code>-v</code> do <code>fstrim</code>.</p><p>  Para testar se o script está ok, execute os scripts do diretório <code>/etc/cron.weekly</code> e veja se ele é executado: <code># run-parts /etc/cron.weekly -v</code>. O parâmetro <code>-v</code> informa o script sendo executado. Exemplo:<br>  <figure class="highlight plaintext"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br><span class="line">5</span><br><span class="line">6</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">root@dread-note:~# run-parts /etc/cron.weekly -v</span><br><span class="line">run-parts: executing /etc/cron.weekly/0anacron</span><br><span class="line">run-parts: executing /etc/cron.weekly/fstrim</span><br><span class="line">/: 81,7 GiB (87722549248 bytes) descartado</span><br><span class="line">/boot: 200,9 MiB (210626560 bytes) descartado</span><br><span class="line">run-parts: executing /etc/cron.weekly/man-db</span><br></pre></td></tr></table></figure></p><p>  Por meio do log <code>/var/log/syslog</code> podemos verificar a execução dos jobs semanais (procure pela palavra <code>weekly</code> no log). Exemplo:<br>  <figure class="highlight plaintext"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">Feb 17 10:43:23 dread-note anacron[884]: Job `cron.weekly&#x27; started</span><br><span class="line">Feb 17 10:43:23 dread-note anacron[2559]: Updated timestamp for job `cron.weekly&#x27; to 2015-02-17</span><br><span class="line">Feb 17 10:43:24 dread-note anacron[884]: Job `cron.weekly&#x27; terminated</span><br><span class="line">Feb 17 10:43:24 dread-note anacron[884]: Normal exit (3 jobs run)</span><br></pre></td></tr></table></figure></p><pre><code>- **Obs**: Em 09/03/2015 existia um bug em que o cron.weekly podia não ser executado, em certas circunstâncias, pelo anacron no Debian Jessie - que era *testing* - ([#744753 - anacron: Anacron not triggered when system resumes under systemd - Debian Bug report logs](https://bugs.debian.org/cgi-bin/bugreport.cgi?bug=744753)). Não sei se está corrigido atualmente no Jessie como *stable*. Mas sempre podemos invocar manualmente ... ou utilizar outros esquemas para rodar de tempos em tempos.</code></pre><ol start="7"><li><p>Para verificar se funcionou, reinicie e teste:</p><ul><li><p>Ao executar <code># dmsetup table</code> haverá <code>allow_discards</code> no final da linha correspondente ao seu block device c&#x2F; LUKS.<br> Exemplo: <code>sdaX_crypt: 0 929880064 crypt aes-xts-plain64 0...0 0 8:X 4096 1 allow_discards</code></p></li><li><p>Ao executar <code># fstrim -v /</code>, não haverá a reclamação <code>fstrim: /: não há suporte a operação de descarte</code>, e o fstrim concluirá seu trabalho com sucesso: <code>/: 83,2 GiB (89379041280 bytes) descartado</code>.</p></li></ul></li></ol><h3 id="Modificacoes-para-Fedora-23"><a href="#Modificacoes-para-Fedora-23" class="headerlink" title="Modificações para Fedora 23"></a>Modificações para Fedora 23</h3><p>Substitua os passos 2, 5 e 6 acima por esses:</p><ul><li>Passo 2.<br>Apenas execute: <code># grub2-mkconfig -o /boot/grub2/grub.cfg</code>.</li><li>Passo 5.<br>Apenas execute: <code># dracut -f</code>.</li><li>Passo 6.<br>Apenas execute <code># systemctl enable fstrim.timer</code> para automaticamente executar o TRIM semanalmente em todas as unidades montadas que suportam TRIM.</li></ul><p>Ps: Para visualizar os logs do service <code>fstrim.timer</code>, execute: <code>journalctl -u fstrim.timer</code></p><h2 id="Bonus"><a href="#Bonus" class="headerlink" title="Bônus"></a>Bônus</h2><ul><li>Partições swap:<ul><li>Podem utilizar TRIM. Para tanto, garanta que o TRIM está ativado nos níveis inferiores (dm-crypt e LVM) e ative no filesystem da swap utilizando em sua linha do <code>/etc/fstab</code> a opção <code>discard</code>. Fonte: <a href="https://wiki.archlinux.org/index.php/Solid_State_Drives#Swap_Space_on_SSDs">Swap Space os SSDs - Solid State Drives - ArchWiki</a>. Exemplo: <code>/dev/mapper/dread--note--vg-swap_1 none            swap    sw,discard              0       0</code></li><li>Alguns não habilitam o trim na partição swap, simplesmente evitam ao máximo a escrita na mesma. Como fazer: <a href="https://wiki.archlinux.org/index.php/Swap#Swappiness">https://wiki.archlinux.org/index.php/Swap#Swappiness</a></li><li>Prefiro utilizar swap com TRIM, e caso o sistema realmente utilize a swap no cotidiano … o tweak para reduzir o uso da swap vale a pena <em>tb</em>.</li></ul></li></ul><h2 id="Teoria"><a href="#Teoria" class="headerlink" title="Teoria"></a>Teoria</h2><ul><li><p><code>fstrim</code>, segundo a descrição do manual (<code>$ man fstrim</code>), <em>discard unused blocks on a mounted filesystem</em>. Por padrão, serão descartados (<em>trim</em> &#x3D;&#x3D; aparar&#x2F;cortar) <em>todos</em> os blocos que não estão em uso pelo filesystem.</p></li><li><p>A opção por executar o <code>fstrim</code> semanalmente é porque executar <code>fstrim</code> frequentemente ou mesmo utilizar <code>mount -o discard</code> (ou no <code>/etc/fstab</code>) pode afetar negativamente a performance (e inclusive a vida útil no caso de SSDs de baixa qualidade).</p></li><li><p>Leia <strong>obrigatoriamente</strong> uma explicação suscinta e didática sobre o tema em <a href="http://blog.neutrino.es/2013/howto-properly-activate-trim-for-your-ssd-on-linux-fstrim-lvm-and-dmcrypt/">How to properly activate TRIM for your SSD on Linux: fstrim, lvm and dm-crypt | synaptic fault</a>.</p></li></ul><h2 id="Links"><a href="#Links" class="headerlink" title="Links"></a>Links</h2><ul><li><a href="http://ward.vandewege.net/blog/2014/12/debian-jessie-trim-on-lvm-on-luks-on-ssd/">Debian Jessie: TRIM on LVM on LUKS on SSD | Off you go… into the purple yonder!</a>: Passo-a-passo de como configurar TRIM no Debian Jessie em que foi inspirado o presente post.</li><li><a href="https://wiki.archlinux.org/index.php/Solid_State_Drives#Enable_TRIM_for_dm-crypt">Solid State Drives - ArchWiki</a>: Informações sobre SSD da ArchWiki, abordando inclusive TRIM em diferentes cenários.</li><li><a href="https://wiki.archlinux.org/index.php/Dm-crypt/Specialties#Discard.2FTRIM_support_for_solid_state_drives_.28SSD.29">dm-crypt&#x2F;Specialties - ArchWiki</a>: Sobre a negativa dos desenvolvedores em habilitar TRIM por default em devices dm-crypt (possibilita obter mais facilmente alguns dados sobre setores livres, nada grave).</li><li><a href="http://blog.neutrino.es/2013/howto-properly-activate-trim-for-your-ssd-on-linux-fstrim-lvm-and-dmcrypt/">How to properly activate TRIM for your SSD on Linux: fstrim, lvm and dm-crypt | synaptic fault</a>: Melhor explicação didática sobre a teoria e a prática de como funciona o TRIM em SSDs (e o problema que demanda esses cuidados) e como habilitá-lo através das diversas camadas que um filesystem pode estar situado em sistemas GNU&#x2F;Linux. (<strong>Leitura essencial</strong>, apesar de no caso de sistemas Debian ser mais prático seguir o passo-a-passo brainless <em>Debian Jessie: TRIM on LVM on LUKS on SSD</em>)</li><li><a href="https://ask.fedoraproject.org/en/question/79296/what-is-the-correct-way-to-setup-the-fstrim-service-on-an-encrypted-ssd-in-fedora-23/">What is the correct way to setup the fstrim service on an encrypted SSD in Fedora 23? - Ask Fedora: Community Knowledge Base and Support Forum</a>: Link com as peculiaridades do Fedora 23.</li></ul>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;Habilitar TRIM em sistemas usando LUKS não é tão fácil quanto parece pois o TRIM deve ser habilitado em todas as camadas intermediárias entre o SSD e o filesystem. Fiz abaixo uma receita para uso pessoal e que funciona para Debian Jessie e para Fedora 23. &lt;strong&gt;No caso do Fedora&lt;/strong&gt;, os passos 2, 5 e 6 são &lt;strong&gt;diferentes&lt;/strong&gt; e estão listados logo abaixo em &lt;strong&gt;seção específica&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/2016-01-25-habilitando-trim-sobre-lvm-sobre-luks-num-ssd/matroska-luks-lvm-trim.png&quot; alt=&quot;Imagem de bonecas matroskas&quot; title=&quot;Matroska c&amp;#x2F; TRIM em LVM sobre LUKS&quot;&gt;&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="gnu/linux" scheme="https://felipehw.github.io/categories/gnu-linux/"/>
    
    
    <category term="debian" scheme="https://felipehw.github.io/tags/debian/"/>
    
    <category term="lvm" scheme="https://felipehw.github.io/tags/lvm/"/>
    
    <category term="particionamento" scheme="https://felipehw.github.io/tags/particionamento/"/>
    
    <category term="trim" scheme="https://felipehw.github.io/tags/trim/"/>
    
    <category term="ssd" scheme="https://felipehw.github.io/tags/ssd/"/>
    
    <category term="luks" scheme="https://felipehw.github.io/tags/luks/"/>
    
    <category term="fedora" scheme="https://felipehw.github.io/tags/fedora/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>NVM: Aprenda a gerenciar versões do Node.js em 3 min</title>
    <link href="https://felipehw.github.io/2015/10/08/nvm-aprenda-a-gerenciar-versoes-do-node-js-em-3min/"/>
    <id>https://felipehw.github.io/2015/10/08/nvm-aprenda-a-gerenciar-versoes-do-node-js-em-3min/</id>
    <published>2015-10-08T22:54:13.000Z</published>
    <updated>2025-10-04T15:43:59.281Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>O <a href="https://github.com/creationix/nvm">NVM (Node Version Manager)</a> é um bash script que permite gerenciar facilmente múltiplas versões do <a href="https://nodejs.org/">Node.js</a>.</p><p>Por meio dele não ficamos mais amarrados à versões antigas da distribuição GNU&#x2F;Linux utilizada, nem precisamos ficar baixando e compilando na mão.</p><p>Para trocar de uma versão para outra basta um comando …</p><p>Vejamos um passo-a-passo básico e rápido para a versão <code>0.28.0</code> do NVM:</p><p><img src="/images/2015-10-08-nvm-aprenda-a-gerenciar-versoes-do-node-js-em-3min/nodejs.png" alt="Logo do Node.js" title="Node.js"></p><span id="more"></span><h2 id="Instalacao"><a href="#Instalacao" class="headerlink" title="Instalação"></a>Instalação</h2><ul><li>Requisitos no Debian&#x2F;Ubuntu: pacotes <code>build-essential</code> e <code>libssl-dev</code>.</li><li>Como usuário normal:</li></ul><figure class="highlight sh"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">curl -o- https://raw.githubusercontent.com/creationix/nvm/v0.28.0/install.sh | bash</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>O que esse script faz?</p><blockquote><p>The script clones the nvm repository to <del>&#x2F;.nvm and adds the source line to your profile (</del>&#x2F;.bash_profile, ~&#x2F;.zshrc or ~&#x2F;.profile).</p></blockquote><h2 id="Uso"><a href="#Uso" class="headerlink" title="Uso"></a>Uso</h2><ul><li>Para baixar, compilar e instalar uma versão específica do node.js:</li></ul><figure class="highlight sh"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">nvm install 0.10</span><br></pre></td></tr></table></figure><ul><li>Para definir a versão <em>default</em> do usuário:</li></ul><figure class="highlight sh"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">nvm use 0.10</span><br></pre></td></tr></table></figure><ul><li>Para listar as versões instaladas:</li></ul><figure class="highlight sh"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">nvm <span class="built_in">ls</span></span><br></pre></td></tr></table></figure><ul><li>Para listar as versões disponíves para instalar:</li></ul><figure class="highlight sh"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">nvm ls-remote</span><br></pre></td></tr></table></figure><ul><li>Para desinstalar uma versão específica:</li></ul><figure class="highlight sh"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">nvm uninstall 0.10</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>Obs: Ao invés da versão (ex: <code>0.10</code>) podemos usar aliases como <code>stable</code> e <code>unstable</code>:</p><figure class="highlight sh"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">nvm install stable</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>Para usar a versão do nodejs <strong>original</strong> de sua distribuição, acesse-a com o alias <code>system</code>:</p><figure class="highlight sh"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">nvm install system</span><br></pre></td></tr></table></figure><p><strong>Bônus</strong>: Para baixar, compilar e instalar uma versão específica <strong>e</strong>, de quebra, obter todos os pacotes npm instalados de uma versão anteriormente instalada:</p><figure class="highlight sh"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">nvm install stable --reinstall-packages-from=system</span><br></pre></td></tr></table></figure>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;O &lt;a href=&quot;https://github.com/creationix/nvm&quot;&gt;NVM (Node Version Manager)&lt;/a&gt; é um bash script que permite gerenciar facilmente múltiplas versões do &lt;a href=&quot;https://nodejs.org/&quot;&gt;Node.js&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por meio dele não ficamos mais amarrados à versões antigas da distribuição GNU&amp;#x2F;Linux utilizada, nem precisamos ficar baixando e compilando na mão.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para trocar de uma versão para outra basta um comando …&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vejamos um passo-a-passo básico e rápido para a versão &lt;code&gt;0.28.0&lt;/code&gt; do NVM:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/2015-10-08-nvm-aprenda-a-gerenciar-versoes-do-node-js-em-3min/nodejs.png&quot; alt=&quot;Logo do Node.js&quot; title=&quot;Node.js&quot;&gt;&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="develop" scheme="https://felipehw.github.io/categories/develop/"/>
    
    
    <category term="javascript" scheme="https://felipehw.github.io/tags/javascript/"/>
    
    <category term="web" scheme="https://felipehw.github.io/tags/web/"/>
    
    <category term="ecmascript" scheme="https://felipehw.github.io/tags/ecmascript/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Como configurar um cliente No-IP no Raspberry Pi</title>
    <link href="https://felipehw.github.io/2015/10/06/como-configurar-um-cliente-no-ip-no-raspberry-pi/"/>
    <id>https://felipehw.github.io/2015/10/06/como-configurar-um-cliente-no-ip-no-raspberry-pi/</id>
    <published>2015-10-07T01:14:18.000Z</published>
    <updated>2025-10-04T15:45:12.127Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>Acessar remotamente o Raspberry Pi de casa é uma mão na roda para muita coisa!<br>Com isso podemos usar o rasp como servidor de torrents gerenciado remotamente, servidor de arquivos, rádio web, de páginas, etc.</p><p>Veremos aqui como acessar remotamente o rasp mesmo com IP dinâmico, utilizando-se do serviço gratuito <a href="https://www.noip.com/">no-ip.com</a>.<br>(Ah, um pouco de conhecimento prévio de GNU&#x2F;Linux e redes é essencial - ou talvez uma busca complementar no Google).</p><p><img src="/images/2015-10-06-como-configurar-um-cliente-no-ip-no-raspberry-pi/raspberry.png" alt="Imagem da fruta raspberry" title="Raspberry"></p><span id="more"></span><h2 id="Crie-um-dominio-no-No-IP"><a href="#Crie-um-dominio-no-No-IP" class="headerlink" title="Crie um domínio no No-IP"></a>Crie um <em>domínio</em> no No-IP</h2><p>Primeiramente, deve-se criar uma conta em <a href="https://www.noip.com/">no-ip.com</a> e adicionar o redirecionamento de um domínio para seu ip dinâmico.</p><p>Logado no site do <a href="https://www.noip.com/">no-ip.com</a>, clique em <a href="https://www.noip.com/members/dns/">Hosts&#x2F;Redirects</a> e <a href="https://www.noip.com/members/dns/host.php">Add A Host</a>. Agora configure o domínio a ser utilizado para o ip dinâmico:</p><ul><li>Hostname: Informe o domínio a ser utilizado para acessar sua máquina na internet.</li><li>Host Type: Se não souber, deixe em <em>DNS Host (A)</em></li><li>IP Address: Seu IP atual (o rasp se encarregará de atualizar automaticamente depois)</li></ul><h2 id="Instalacao-do-cliente-No-IP-no-Raspberry"><a href="#Instalacao-do-cliente-No-IP-no-Raspberry" class="headerlink" title="Instalação do cliente No-IP no Raspberry"></a>Instalação do cliente No-IP no Raspberry</h2><p>Com relação à instalação e configuração do cliente No-IP no Raspberry:</p><ol><li>Instale os pacotes para compilar e etc.:</li></ol><figure class="highlight plaintext"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">$ sudo apt-get install build-essential</span><br></pre></td></tr></table></figure><ol start="2"><li>Crie um diretório para armazenar o <em>source</em> do cliente:</li></ol><figure class="highlight plaintext"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">$ mkdir ~/localSrc</span><br></pre></td></tr></table></figure><ol start="3"><li>Navegue para o novo diretório:</li></ol><figure class="highlight plaintext"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">$ cd ~/localSrc</span><br></pre></td></tr></table></figure><ol start="4"><li>Baixe o software do No-IP:</li></ol><figure class="highlight plaintext"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">$ wget http://www.no-ip.com/client/linux/noip-duc-linux.tar.gz</span><br></pre></td></tr></table></figure><ol start="5"><li>Extraia o código-fonte do software do tar.gz:</li></ol><figure class="highlight plaintext"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">$ tar zxvf noip-duc-linux.tar.gz</span><br></pre></td></tr></table></figure><ol start="6"><li>Entre no dir do código-fonte do software (no momento é a v. 2.1.9-1):</li></ol><figure class="highlight plaintext"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">$ cd noip-2.1.9-1/</span><br></pre></td></tr></table></figure><ol start="7"><li>Compile o código-fonte do software:</li></ol><figure class="highlight plaintext"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">$ make</span><br></pre></td></tr></table></figure><ol start="8"><li>Instale:</li></ol><figure class="highlight plaintext"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">$ sudo make install</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>  O instalador pedirá:</p><ul><li>Login</li><li>Senha</li><li>Se houver + de 1 domínio registrado, ele pedirá se é p&#x2F; atualizar todos (na dúvida, responda <code>y</code>)</li><li>Intervalo de atualização: o default (30m) está bem (só aperte enter)</li><li>Para o resto responda <code>N</code> (a não ser que saiba o que está fazendo)</li></ul><ol start="9"><li>Execução:<br>  (Ao executar, o domínio do no-ip é <em>linkado</em> com o IP atual)</li></ol><ul><li>Para executar manualmente:<br>  <code>$ sudo /usr/local/bin/noip2</code></li><li>Para executar no boot (<strong>ideal</strong> pq automatiza o processo):<br>  Adicione a linha: <code>/usr/local/bin/noip2</code> acima da linha <code>exit 0</code> de <code>/etc/rc.local</code>.<br>  O arquico <code>/etc/rc.local</code> ficará +- assim:</li></ul>  <figure class="highlight plaintext"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">#OUTRAS LINHAS</span><br><span class="line">/usr/local/bin/noip2</span><br><span class="line">exit 0</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>  Ps: Pode ser usado o editor nano através de <code>sudo nano /etc/rc.local</code></p><ol start="10"><li>Para verificar se está rodando corretamente:</li></ol><figure class="highlight plaintext"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">sudo /usr/local/bin/noip2 -S</span><br></pre></td></tr></table></figure><h2 id="Extras"><a href="#Extras" class="headerlink" title="Extras"></a>Extras</h2><ul><li>O post foi baseado nesse <a href="http://www.awesomeweirdness.com/projects-diy/raspberrypi/setup-noip-client-raspberry-pi/">outro post</a>.</li><li>Não tenho condição de ajudar a debugar eventuais problemas, etc. Aconselho fórums e pesquisa no Google (que nunca faz mal).</li></ul>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;Acessar remotamente o Raspberry Pi de casa é uma mão na roda para muita coisa!&lt;br&gt;Com isso podemos usar o rasp como servidor de torrents gerenciado remotamente, servidor de arquivos, rádio web, de páginas, etc.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Veremos aqui como acessar remotamente o rasp mesmo com IP dinâmico, utilizando-se do serviço gratuito &lt;a href=&quot;https://www.noip.com/&quot;&gt;no-ip.com&lt;/a&gt;.&lt;br&gt;(Ah, um pouco de conhecimento prévio de GNU&amp;#x2F;Linux e redes é essencial - ou talvez uma busca complementar no Google).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/2015-10-06-como-configurar-um-cliente-no-ip-no-raspberry-pi/raspberry.png&quot; alt=&quot;Imagem da fruta raspberry&quot; title=&quot;Raspberry&quot;&gt;&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="gnu/linux" scheme="https://felipehw.github.io/categories/gnu-linux/"/>
    
    
    <category term="raspberry" scheme="https://felipehw.github.io/tags/raspberry/"/>
    
  </entry>
  
</feed>
