<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title><![CDATA[$ls /home/felipehw]]></title>
  <subtitle><![CDATA[software & cultura livre]]></subtitle>
  <link href="/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="https://felipehw.github.io/"/>
  <updated>2015-03-14T16:02:35.000Z</updated>
  <id>https://felipehw.github.io/</id>
  
  <author>
    <name><![CDATA[felipehw]]></name>
    <email><![CDATA[felipehw@gmail.com]]></email>
  </author>
  
  <generator uri="http://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[Proteja seus dados: backups fáceis e seguros no desktop GNU/Linux]]></title>
    <link href="https://felipehw.github.io/2015/03/14/proteja-seus-dados-backups-faceis-e-seguros-no-desktop-linux/"/>
    <id>https://felipehw.github.io/2015/03/14/proteja-seus-dados-backups-faceis-e-seguros-no-desktop-linux/</id>
    <published>2015-03-14T19:02:35.000Z</published>
    <updated>2015-03-14T16:02:35.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Os dados são de longe a coisa mais importante em nossos velhos notebooks, verdade?<br>Então pq diabos a maioria de nós nunca realiza backups e conta com a sorte do HD nunca falhar ou de nunca haver uma remoção acidental de arquivos?</p>
<p>Parte das pessoas diz que é trabalhoso fazer backup ou que não sabe usar ferramentas para automatizar o processo …</p>
<p><strong>Seus problemas acabaram!</strong> Veremos abaixo como realizar backups de forma automatizada, segura, encriptada, “zipada”, incremental, o escambau … e ainda por cima … muito, mas muito facilmente!</p>
<img src="/2015/03/14/proteja-seus-dados-backups-faceis-e-seguros-no-desktop-linux/deja-dup.png">
<a id="more"></a>
<p>O Déjà Dup é o software (livre) da vez, ele é dedicado à backups para usuários finais. Assim, ele visa garantir backups seguros e eficientes mas escondendo toda complexidade do usuário final.</p>
<p>Veja alguns dos recursos + legais que ele oferece:</p>
<ul>
<li><strong>Agendamento</strong>: Por meio dele podemos agendar para que os backups sejam feitos automaticamente de tempos em tempos (sem desculpas p/ esquecimento :D) ou manualmente.</li>
<li><strong>Múltiplos backends</strong>: O backup não precisa ser em outro HD, pode ser na nuvem, num servidor FTP próprio, etc. Muito flexível :D.</li>
<li><strong>Encriptação</strong>: O backup é guardado de forma encriptada, ou seja, se alguém conseguir acessar seu backup … sem senha nada feito!</li>
<li><strong>Compressão</strong>: O backup também é comprimido, ou seja, tudo é compactado de forma a ocupar menos espaço que os arquivos originais.</li>
<li><strong>Incremental</strong>: O backup é incremental, <strong>MAS</strong> que diabos é incremental?<br>Bom, de tempos em tempos são feitos <strong>backups integrais</strong> (o backup é feito do zero, de todos os dados) e os backups seguintes são apenas das modificações que ocorreram nesse meio tempo (arquivos modificados, criados e deletados) - <em>aka</em> <strong>backups incrementais</strong>. Dessa forma, ocupando um mínimo de espaço, podemos ter o estado dos dados em diversos momentos ao longo do tempo!<br><strong>Tá … mas qual a vantagem disso?</strong><br>A vantagem é que não apenas escolhemos que queremos recuperar os dados … mas podemos escolher o estado em que estes dados estavam num certo momento.<br>Exemplo: Você percebeu que apagou um dado importante só após 3 semanas, e os backups são feitos de forma semanal. Sem problemas! É só pegar o backup da semana em que o arquivo ainda existia ou não havia sido modificado de forma indesejada.</li>
</ul>
<p>Tá, me convenceu, como faço agora? Vamos à instalação e configuração!</p>
<h2 id="0-_Instalação">0. Instalação</h2><p>No Debian Jessie, basta instalar o pacote <code>deja-dup</code>:</p>
<figure class="highlight bash"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line"><span class="comment"># apt-get install deja-dup</span></span><br></pre></td></tr></table></figure>
<p>Como o programa é popular, não será difícil encontrá-lo empacotado em outras distribuições GNU/Linux.</p>
<h2 id="1-_Configuração">1. Configuração</h2><p>Abra o programa <code>deja-dup</code>. Vejamos o que podemos fazer, tela por tela:</p>
<ul>
<li><p><em>Visão geral</em>: O programa abrirá na tela “Visão geral”. Aqui podemos restaurar backups ou manualmente iniciar a realização de um backup (após configurar o mesmo).</p>
<img src="/2015/03/14/proteja-seus-dados-backups-faceis-e-seguros-no-desktop-linux/1-visao_geral.png">
<p>Após o primeiro backup, passa a ser informado também a data do último backup e quantos dias faltam para o próximo backup automático (se estiver habilitado).</p>
</li>
<li><p><em>Pastas para salvar</em>: Aqui devemos escolher as pastas que devem ser salvas. O padrão é o diretório do usuário inteiro … o que eu acho um pouco de exagero. No meu caso, faço backup apenas dos dados importantes e não dos terabytes de filmes e músicas.</p>
<img src="/2015/03/14/proteja-seus-dados-backups-faceis-e-seguros-no-desktop-linux/2-pastas_para_salvar.png">
</li>
<li><p><em>Pastas a serem ignoradas</em>: Nessa tela podemos excluir do backup alguma subpasta dentro das pastas marcadas para backup. Esse recurso é muito útil para excluir alguma pasta que ocupa muito espaço com arquivos não importantes. No meu caso, sempre faço backups de minhas coisas linux mas marco para ficar de fora imagens de instalação, etc,</p>
<img src="/2015/03/14/proteja-seus-dados-backups-faceis-e-seguros-no-desktop-linux/3-pastas_a_serem_ignoradas.png">
</li>
<li><p><em>Local de armazenamento</em>: Aqui escolhemos … onde armazenar o backup (duh). Há diversas opções (que vão desde uma pasta local à opções remotas como a nuvem). <strong>Escolha um local com espaço suficiente e que não seja o mesmo HD</strong> (pq se ele falhar, você perde os dados e o backup dos dados). Larga de ser mão de vaca e compre um HD novo se precisar (300 reais são menos importantes que as fotos e arquivos de uma vida inteira).<br>No meu caso, realizo o backup dos meus dados do notebook para um HD externo montado na pasta <code>/mnt/backup/</code> (mais precisamente na pasta <code>/mnt/backup/data</code>).</p>
<img src="/2015/03/14/proteja-seus-dados-backups-faceis-e-seguros-no-desktop-linux/4-local_de_armazenamento.png">
</li>
<li><p><em>Agendado</em>: Nessa tela, escolhemos a frequência de realização dos backups e o tempo mínimo que eles serão mantidos. A tradução para o português não está um brinco … mas as opções são:</p>
<ul>
<li><em>Todos</em>: Aqui podemos escolher se o backup será feito semanalmente (opção “Semana”) ou diariamente (opção “Dia”).</li>
<li><em>Manter</em>: Aqui escolhemos se os backups serão mantidos “Pelo menos seis meses”, “Pelo menos um ano” ou “Para sempre”. Se faltar espaço, os backups + antigos são deletados + cedo.</li>
</ul>
<img src="/2015/03/14/proteja-seus-dados-backups-faceis-e-seguros-no-desktop-linux/5-agendado.png">
<p><strong>Repare</strong> que só é possível escolher alguma opção de <em>Todos</em> se o backup automático (agendado) está ativado. Ele é ativado/desativado clicando no On/Off no canto superior da janela (perto do <code>X</code> p/ fechar a janela)</p>
</li>
</ul>
<p><strong>Pronto</strong>! Se você ativou o backup agendado … é só esperar que uma vez por semana (ou dia) o backup será realizado. <strong>Se no dia do backup o computador estiver desligado, sem problema</strong> … na próxima vez que você ligar o computador e se logar, o Déjà Dup inicia o backup (e avisa você através de uma janela).</p>
<p>Você, inclusive não precisa esperar … na tela “Visão geral” podemos iniciar o backup manualmente (ou apenas ver quantos dias faltam para o próximo backup) e recuperar o backup de algum momento (ou apenas ver quando foi o último backup).</p>
<p>No meu caso, eu faço backup para um HD externo que nem sempre está ligado ao notebook. Por isso, deixo o backup automático desativado (opção “Off” no canto superior da janela) e realizo manualmente na tela “Visão geral” com um frequência +- mensal (e fácil de acompanhar pq ele avisa a data do último backup).</p>
<h2 id="2-_O_primeiro_backup_(a_gente_nunca_esquece)">2. O primeiro backup (a gente nunca esquece)</h2><p>Na criação do primeiro backup (seja ao ativar o backup agendado ou fazendo backups manuais) será perguntado se dejamos criptografar o backup para que o mesmo seja acessível apenas com senha. Eu recomendo que os dados sejam protegidos de bisbilhoteiros :D</p>
<img src="/2015/03/14/proteja-seus-dados-backups-faceis-e-seguros-no-desktop-linux/6-1ro_backup_senha.png">
<p>Na sequência, será iniciado a confecção do backup:</p>
<img src="/2015/03/14/proteja-seus-dados-backups-faceis-e-seguros-no-desktop-linux/7-1ro_backup_criando.png">
<p>Pronto, backup feito:</p>
<img src="/2015/03/14/proteja-seus-dados-backups-faceis-e-seguros-no-desktop-linux/8-1ro_backup_feito.png">
<ul>
<li><strong>Obs</strong>: O primeiro backup demora bastante, os futuros são, em sua maioria, incrementais (somente o que mudou desde o último backup) e portanto … bem rápidos.</li>
</ul>
<h2 id="3-_Recuperando_backups">3. Recuperando backups</h2><p> 3.1. Para recuperar backups, na tela “Visão geral” clique em “Restaurar…” e escolha de onde o backup será recuperado (o mesmo local onde escolhemos guardar os backups na tela “Local de armazenamento”):</p>
 <img src="/2015/03/14/proteja-seus-dados-backups-faceis-e-seguros-no-desktop-linux/9-restaurar_backup_de_onde.png">
<p> No meu caso, eu escolhi guardar os backups na pasta <code>/mnt/backup/data</code> e é esse local que devo informar.</p>
<p> 3.2. Escolha entre os backups existentes pela data (dia):</p>
 <img src="/2015/03/14/proteja-seus-dados-backups-faceis-e-seguros-no-desktop-linux/10-restaurar_backup_de_quando.png">
<p> 3.3. Finalmente escolha se deseja recuperar os arquivos do backup para seus lugares originais ou para outra pasta qualquer.</p>
 <img src="/2015/03/14/proteja-seus-dados-backups-faceis-e-seguros-no-desktop-linux/11-restaurar_backup_para_onde.png">
<p> 3.4. Serão exibidas as opções escolhidas previamente, confirme se deseja realmente recuperar o backup.</p>
 <img src="/2015/03/14/proteja-seus-dados-backups-faceis-e-seguros-no-desktop-linux/12-restaurar_confirmar.png">
<p> 3.5. Se você optou por proteger com senha, será necessário informar a senha:</p>
 <img src="/2015/03/14/proteja-seus-dados-backups-faceis-e-seguros-no-desktop-linux/13-restaurar_senha.png">
<p> Pronto! Os arquivos do backup estão acessíveis novamente :D</p>
 <img src="/2015/03/14/proteja-seus-dados-backups-faceis-e-seguros-no-desktop-linux/14-restaurar_concluida.png">
<ul>
<li><strong>Obs1</strong>: Fique tranquilo que ao recuperar um backup, o mesmo não é deletado. Você pode recuperar o mesmo backup indefinidas vezes.</li>
<li><p><strong>Obs2</strong>: Fique ligado que se já houver arquivos na pasta escolhida para receber o backup recuperado, os arquivos que possuírem os mesmos nomes que arquivos existentes no backup serão sobrescritos. Os arquivos que não colidirem os nomes com arquivos existentes no backup sobreviverão intocados.</p>
<p>Bom, é isso. Até a próxima.</p>
</li>
</ul>
<h2 id="Links">Links</h2><ul>
<li><a href="https://wiki.gnome.org/Apps/DejaDup" target="_blank" rel="external">Apps/DejaDup - GNOME Wiki!</a>: Página oficial do Déjà Dup.<ul>
<li><a href="https://wiki.gnome.org/Apps/DejaDup/HowItWorks" target="_blank" rel="external">Apps/DejaDup/HowItWorks - GNOME Wiki!</a>: Material curto e excelente, explicando como funciona o Déjà Dup. Incluindo:<ul>
<li>como e quando ele realiza backups</li>
<li>o formato dos arquivos do backup (e como funciona a criptografia aplicada nesses dados)</li>
<li>o modo como trabalha com backups integrais e incrementais</li>
<li>por quanto tempo os backups são mantidos após o período definido pelo usuário, etc.</li>
</ul>
</li>
</ul>
</li>
</ul>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<p>Os dados são de longe a coisa mais importante em nossos velhos notebooks, verdade?<br>Então pq diabos a maioria de nós nunca realiza backups e conta com a sorte do HD nunca falhar ou de nunca haver uma remoção acidental de arquivos?</p>
<p>Parte das pessoas diz que é trabalhoso fazer backup ou que não sabe usar ferramentas para automatizar o processo …</p>
<p><strong>Seus problemas acabaram!</strong> Veremos abaixo como realizar backups de forma automatizada, segura, encriptada, “zipada”, incremental, o escambau … e ainda por cima … muito, mas muito facilmente!</p>
<img src="/2015/03/14/proteja-seus-dados-backups-faceis-e-seguros-no-desktop-linux/deja-dup.png">]]>
    
    </summary>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[Instalando driver proprietário Nvidia com suporte à tecnologia Optimus num notebook com Debian Jessie]]></title>
    <link href="https://felipehw.github.io/2015/03/08/instalando-driver-proprietario-nvidia-com-suporte-a-tecnologia-optimus-num-notebook-com-debian-jessie/"/>
    <id>https://felipehw.github.io/2015/03/08/instalando-driver-proprietario-nvidia-com-suporte-a-tecnologia-optimus-num-notebook-com-debian-jessie/</id>
    <published>2015-03-08T04:08:20.000Z</published>
    <updated>2015-03-08T01:24:03.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Esse post é do <em>dark side</em>. É sobre como instalar o driver proprietário da Nvidia no Debian Jessie, dado que o estado do driver livre infelizmente é bem insatisfatório. A própria Nvidia sempre boicotou o desenvolvimento do driver livre (<a href="http://nouveau.freedesktop.org/wiki/" target="_blank" rel="external">nouveau</a>) e só recentemente começou a prestar alguma ajuda.</p>
<img src="/2015/03/08/instalando-driver-proprietario-nvidia-com-suporte-a-tecnologia-optimus-num-notebook-com-debian-jessie/darth-vader.png">
<a id="more"></a>
<p>A tecnologia <a href="http://www.nvidia.com/object/optimus_technology.html" target="_blank" rel="external">NVIDIA Optimus</a> permite aos notebooks utilizarem a placa de vídeo onboard no cotidiano e, apenas quando necessário, fazer uso da placa de vídeo dedicada (Nvidia). Isso é essencial para que a bateria tenha longa duração, dado que a placa de vídeo dedicada é ativada apenas quando necessário (e ela consome bastante energia :/).</p>
<p>O projeto que se dedica a suportar essa tecnologia no GNU/Linux é o <a href="http://bumblebee-project.org/" target="_blank" rel="external">Bumblebee</a>. Podemos usar ele com o driver livre (nouveau) e o driver proprietário. Como o driver proprietário da Nvidia é bem maduro no GNU/Linux, conseguimos por meio dele usar todo o potencial da placa de vídeo e por meio do Bumblebee economizar o máximo de energia possível.</p>
<p>A instalação no Debian antes do Jessie exigia alguma atenção, mas no Jessie os pacotes já estão nos repositórios e o processo é bem direto.</p>
<p>Vamos pôr a mão na massa:</p>
<h3 id="0-_Adicione_suporte_aos_repositórios_com_softwares_proprietários">0. Adicione suporte aos repositórios com softwares proprietários</h3><p>Antes de mais nada, os repositórios com softwares proprietários (<code>non-free</code>) e dependentes de proprietários (<code>contrib</code>) devem estar habilitados.</p>
<p>Para tanto, adicione no final das linhas de repositórios para o Jessie as palavras <code>non-free</code> e <code>contrib</code> em <code>/etc/apt/sources.list</code>. Exemplo:</p>
<figure class="highlight bash"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">deb http://debian.pop-sc.rnp.br/debian/ jessie main contrib non-free</span><br><span class="line">deb-src http://debian.pop-sc.rnp.br/debian/ jessie main contrib non-free</span><br></pre></td></tr></table></figure>
<p>Depois atualize os dados referentes aos repositórios executando:<br><code># apt-get update</code></p>
<h3 id="1-_Instalação">1. Instalação</h3><ul>
<li><p>Instale os pacotes necessários p/ o Bumblebee e o driver proprietário Nvidia:</p>
<figure class="highlight bash"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line"><span class="comment"># apt-get install bumblebee-nvidia primus</span></span><br></pre></td></tr></table></figure>
</li>
<li><p><strong>Apenas para Debian 64 bits</strong>. Permite que utilizemos o Bumblebee inclusive quando rodando aplicações 32 bits em sistemas 64 bits (essencial para diversos jogos no <a href="steampowered.com">Steam</a>):</p>
<figure class="highlight bash"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line"><span class="comment"># dpkg --add-architecture i386 &amp;&amp; apt-get update &amp;&amp; apt-get install primus-libs:i386</span></span><br></pre></td></tr></table></figure>
<p>Atenção: Se durante a instalação, lhe for perguntado se deseja criar um arquivo <code>xorg.conf</code> responda que <strong>não</strong>. Essa pergunta se aplica apenas a sistemas que usam uma única placa (Nvidia - aka sem Optimus). Também não execute <code>nvidia-xconfig</code>.</p>
</li>
</ul>
<h3 id="2-_Pós-instalação">2. Pós-instalação</h3><p>Adicione os usuários que forem utilizar da placa Nvidia via Bumblebee ao grupo <code>bumblebee</code>:<br><figure class="highlight bash"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line"><span class="comment"># adduser $USER bumblebee</span></span><br></pre></td></tr></table></figure></p>
<p>Caso o usuário não seja adicionado, o mesmo não conseguirá chavear entre a placa de vídeo onboard e offboard.</p>
<p>Pronto! Tudo instalado e pós-instalado.</p>
<h3 id="3-_Utilização">3. Utilização</h3><p>O sistema estará por padrão utilizando sempre a placa onboard. Para utilizarmos a placa dedicada Nvidia, devemos executar a aplicação desejada por meio de um dos seguintes executáveis: <code>primusrun</code> ou <code>optirun</code>.</p>
<p>O <code>primusrun</code> é mais novo que <code>optirun</code>, tende a substituí-lo e possui maior performance (preferencial).</p>
<p>Exemplo de utilização:</p>
<ul>
<li><code>$ primusrun [options] &lt;application&gt; [application-parameters]</code></li>
<li><code>$ optirun [options] &lt;application&gt; [application-parameters]</code></li>
</ul>
<p>Executando o Steam c/ o <code>primusrun</code>: <code>$ primusrun steam</code>.</p>
<p>Como visto, assim temos um controle bem grande sobre quando uma ou outra placa deve ser usada. Aqui (com as observações abaixo feitas ao Steam) tenho rodado os jogos com toda a performance possível, e no restante do tempo a bateria dura e o notebook fica silencioso :D.</p>
<h4 id="3-1_Utilizando_Bumblebee_c/_Steam">3.1 Utilizando Bumblebee c/ Steam</h4><ul>
<li><p>Economizando energia no Steam:<br>Se executamos o Steam assim <code>$ primusrun steam</code>, gastaremos energia à toa pois estamos com a placa Nvidia ativada sempre (mesmo enquanto navegamos pelo Steam ou executamos jogos leves).<br>A forma ideal é configurar o jogo que necessitar da Nvidia defindo que o mesmo deve ser executado com o comando <code>primusrun %command%</code> (ou <code>optirun %command%</code>) em: <em>Properties</em> -&gt; <em>General</em> -&gt; <em>Set Launch Options…</em>.</p>
</li>
<li><p>Jogos que nao funcionarem no Debian Jessie c/ Optimus:<br>Pode ocorrer da versão errada do libGL estar sendo carregada. Para corrigir isso:</p>
<ol>
<li><p>Localize a versão correta do libGL:</p>
<figure class="highlight bash"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">$ locate libGL.so</span><br></pre></td></tr></table></figure>
</li>
<li><p>Configure o Steam p/ carregar o jogo com a versao correta (em <em>Properties</em> -&gt; <em>General</em> -&gt; <em>Set Launch Options…</em>.). Exemplo:</p>
<figure class="highlight bash"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">LD_PRELOAD=/usr/lib/x86_64-linux-gnu/libGL.so.<span class="number">1</span> primusrun %<span class="built_in">command</span>%</span><br></pre></td></tr></table></figure>
</li>
</ol>
</li>
</ul>
<p>Fonte: <a href="https://wiki.archlinux.org/index.php/steam" target="_blank" rel="external">Steam - ArchWiki</a></p>
<h2 id="Links">Links</h2><ul>
<li><a href="https://wiki.debian.org/Bumblebee#Usage" target="_blank" rel="external">Bumblebee - Debian Wiki</a>: Documentação da Wiki Debian sobre a instalação do Bumblebee. Simples e direta.</li>
</ul>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<p>Esse post é do <em>dark side</em>. É sobre como instalar o driver proprietário da Nvidia no Debian Jessie, dado que o estado do driver livre infelizmente é bem insatisfatório. A própria Nvidia sempre boicotou o desenvolvimento do driver livre (<a href="http://nouveau.freedesktop.org/wiki/">nouveau</a>) e só recentemente começou a prestar alguma ajuda.</p>
<img src="/2015/03/08/instalando-driver-proprietario-nvidia-com-suporte-a-tecnologia-optimus-num-notebook-com-debian-jessie/darth-vader.png">]]>
    
    </summary>
    
      <category term="dark side" scheme="https://felipehw.github.io/tags/dark-side/"/>
    
      <category term="debian" scheme="https://felipehw.github.io/tags/debian/"/>
    
      <category term="nvidia" scheme="https://felipehw.github.io/tags/nvidia/"/>
    
      <category term="steam" scheme="https://felipehw.github.io/tags/steam/"/>
    
      <category term="gnu/linux" scheme="https://felipehw.github.io/categories/gnu-linux/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[Instalando Debian Jessie usando criptografia de disco]]></title>
    <link href="https://felipehw.github.io/2015/02/28/instalando-debian-jessie-usando-criptografia-de-disco/"/>
    <id>https://felipehw.github.io/2015/02/28/instalando-debian-jessie-usando-criptografia-de-disco/</id>
    <published>2015-02-28T20:27:02.000Z</published>
    <updated>2015-03-08T01:20:02.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p>O primeiro tema do blog é a instalação do Debian Jessie usando criptografia de disco. Escrevi o post porque consegui comprar meu primeiro notebook e ao contrário dos desktops que tive antes … tenho de me preocupar com os dados em caso de perca ou roubo.</p>
<p>A melhor maneira de se prevenir contra perca ou roubo é criptografando os dados e para tanto optei em instalar o Debian numa partição completamente criptografada. Assim … nem a PF consegue os dados :D.</p>
<p>O post <strong>não</strong> é indicado para quem nunca instalou um GNU/Linux na vida (não desista, há vários por aí :D), mas para quem nunca instalou um Debian.</p>
<p>A versão do Debian que optei é a Jessie (v8), ela está quase saindo do forno (é <strong>testing</strong> mas está em <em>freeze</em>, portanto só aceita correção de bugs). Existem pouquíssimos bugs nela (me deparei mais com eles na instalação do que no uso do dia-a-dia) e certamente o que está aqui valerá para a versão final que sairá em algumas semanas.</p>
<img src="/2015/02/28/instalando-debian-jessie-usando-criptografia-de-disco/jessie.png">
<a id="more"></a>
<p><strong>Bom, vamos lá:</strong></p>
<h2 id="0-_Backup_dos_dados_existentes_(disco_será_integralmente_utilizado)">0. Backup dos dados existentes (disco será integralmente utilizado)</h2><p>O passo zero não será descrito e depende de cada um. O instalador do Debian automatiza o processo de formatar, particionar e configurar a criptografia em disco desde que optemos por instalá-lo usando inteiramente um disco. Portanto, faça um backup dos dados e deixe o disco pronto para a instalação.</p>
<p>Caso não desejes reservar um disco inteiro para o Debian, é plenamente possível instalá-lo em apenas uma parte do disco com criptografia e etc. (o sobrenome do GNU/Linux é configurabilidade) mas não será coberto nesse post :P.</p>
<h2 id="1-_Download_da_imagem_do_Debian:">1. Download da imagem do Debian:</h2><p>Primeiro baixe uma imagem do Debian Jessie em <a href="https://www.debian.org/CD/http-ftp/" target="_blank" rel="external">https://www.debian.org/CD/http-ftp/</a> e grave numa pendrive (ou CD/DVD - alguém usa isso?).</p>
<p>No momento que escrevo o Jessie é testing, portanto é o link <a href="http://cdimage.debian.org/cdimage/weekly-builds/" target="_blank" rel="external">Official CD/DVD images of the “testing” distribution (regenerated weekly)</a> mas em breve será o link <a href="https://www.debian.org/CD/http-ftp/#stable" target="_blank" rel="external">Official CD/DVD images of the “stable” release</a>.</p>
<h2 id="2-_Instalando_c/_criptografia:">2. Instalando c/ criptografia:</h2><p>Reinicie a máquina com a pendrive espetada e siga as seguintes opções:</p>
<ul>
<li><p>Ao iniciar a imagem de instalação, escolha <em>Graphical install</em>:</p>
<img src="/2015/02/28/instalando-debian-jessie-usando-criptografia-de-disco/debian8amd64-graphical_install.png">
</li>
<li><p>Selecione como linguaguem “Português Brasil” e na sequência a localidade como “Brasil”:</p>
<img src="/2015/02/28/instalando-debian-jessie-usando-criptografia-de-disco/debian8amd64-select_a_language.png">
</li>
<li><p>Na próxima tela (“Configure o teclado”) escolha o teclado apropriado. “Português brasileiro” para teclado ABNT (com cedilha) ou “Inglês americano” para teclado sem cedilha.</p>
</li>
</ul>
<ul>
<li><p><strong>Caso seu computador possua hardware de rede que necessita de firmware proprietário</strong> chegaremos à parte mais chatinha (<strong>se não precisar</strong> o instalador pula essa etapa, agradeça ao seus fabricantes de hardware e <strong><a href="#configurarrede">pule uma seção</a></strong> :D).</p>
<p>O Debian perguntará (tela “Detectar hardware de rede”) se você deseja oferecer o firmware (ausente na instalação pq ñ é software livre). É um caso comum p/ placas de rede wireless e algumas cabeadas.</p>
<p>A vantagem de usar a rede na instalação é que são baixadas atualizações além de configurarmos a rede e o endereço do repositório de pacotes utilizado pelo sistema. No meu caso, tive azar … tanta a placa de rede cabeada quanto wireless precisam de firmware proprietário. <strong>Caso seja o seu caso</strong> (malditos fabricantes que <del>não colaboram com</del> boicotam o software livre):</p>
<ol>
<li>Anote os firmwares necessários informados pelo Debian (no meu caso, ele informou os arquivos <code>iwlwifi-6000g2b-6.ucode</code> - wifi- e, <code>rtl_nic/rtl8411-1.fw</code>  -cabeada-).</li>
<li>Faça os procedimentos informados abaixo em <a href="#firmwares">Firmwares</a> para obter os arquivos.</li>
<li>Ofereça os arquivos nesse ponto da instalação, inserindo uma segunda pendrive quando pedido.</li>
</ol>
<p><strong>Ou</strong> dê um belo f@#$-@# nos dois últimos passos, continue sem os firmwares e instale manualmente os pacotes com os firmwares após a instalação (tb explicado em <a href="#firmwares">Firmwares</a>).</p>
</li>
<li><p><span id="configurarrede"></span>Após o suplício causado pelas empresas que não lançam nem colaboram com drivers livres (ou caso seu computador esteja livre desses hardwares), chegamos à configuração da rede (Tela “Configurar a rede”).</p>
<p>A configuração é simples. No meu caso, fiz a configuração mais “complicada” (rede sem fio):</p>
<ul>
<li>Escolhi a interface: <code>wlan0</code> (<code>wlan0</code> era a placa wifi, <code>eth0</code> a placa cabeada).</li>
<li>Em “Escolher SSID”, informei o nome da rede sem fio.</li>
<li>Em “Tipo da rede sem fio …”: <code>WPA/WPA2 PSK</code> (<code>WPA/WPA2 PSK</code> é a + comum e segura; <code>Rede Aberta/WEP</code> é + antiga e insegura).</li>
<li>Em “Frase secreta”: Senha da rede.</li>
</ul>
<p>Depois de configurar a forma de acesso à rede é só informar o “Nome da máquina” (qualquer um) e o “Nome de domínio” (se não souber/tiver, qualquer um).</p>
</li>
<li><p>O próximo passo é configurar usuários e senhas (tela “Configurar usuários e senhas”). Defina a senha do root bem como login e senha de um usuário normal:</p>
<img src="/2015/02/28/instalando-debian-jessie-usando-criptografia-de-disco/debian8amd64-configurar_usuarios_e_senhas.png">
</li>
<li><p>Na tela “Configurar o relógio”, defina o fuso horário correto escolhendo seu estado na lista (ex: “Santa Catarina”).</p>
</li>
<li><p>Finalmente, chegamos à tela do particionador de discos:</p>
<img src="/2015/02/28/instalando-debian-jessie-usando-criptografia-de-disco/debian8amd64-particionar_discos.png">
<p>É aqui que definiremos que o sistema operacional seja instalado num sistema de arquivo sob criptografia. Iremos utilizar um disco inteiro (portanto, apagaremos qualquer coisa que exista nele)</p>
<p>Siga os seguintes passos:</p>
<ol>
<li>Escolha “Assistido - usar disco todo e LVM criptografado”</li>
<li>Selecione o disco a ser formatado e particionado (escolhi o disco <code>sda</code>).</li>
<li>Na tela “Esquema de particionamento” escolha “Todos os arquivos em uma partição (para iniciantes)” pois como estamos usando <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Logical_Volume_Manager_%28Linux%29" target="_blank" rel="external">LVM</a> é fácil redimensionar depois e criar as partições desejadas (post futuro).</li>
<li>Responda “Sim” à pergunta “Gravar as mudanças nos discos e configurar LVM?”.<br>O disco será sobrescrito com dados aleatório para aumentar a segurança (dificulta diferenciar o que possui dados do que ainda está vazio).</li>
<li>Agora é solicitada uma “frase criptográfica” para desbloquear o disco sempre que o sistema <em>bootar</em>. Atenção, se você esquecer essa senha … adeus dados :D.</li>
<li>Finalmente, confirme tudo escolhendo a opção “Finalizar o particionamento e escrever as mudanças no disco” e depois respondendo “Sim” à pergunta “Escrever as mudanças nos discos?”.<br>As partições serão criadas e o sistema básico instalado.</li>
</ol>
</li>
<li><p>Na tela “Configurar o gerenciador de pacotes”:</p>
<ol>
<li>Responda “Não” à pergunta “Ler outro CD ou DVD?”</li>
<li>Responda “Sim” à pergunta “Usar um espelho de rede?” se você tiver acesso à internet durante à instalação.<br>2.1. Escolha o Brasil, como país do espelho e algum dos repositóris disponíveis.<br>2.2. Opcionalmente, informe um proxy (se você não sabe o que é … não precisa de um :D).<br>Será configurado o acesso ao repositório, baixada e instalada as atualizações existentes.</li>
</ol>
</li>
<li><p>Na tela “Configurando popularity-contest” podemos optar por enviar dados anônimos sobre os pacotes instalados. Essa informação é usada para decidir os pacotes que são colocados no primeiro CD da distribuição.</p>
</li>
<li><p>Na tela “Seleção de software” podemos escolher coleções de software para serem instaladas além do sistema básico. Na dúvida, a seleção padrão possui o necessário para ambientes desktop.</p>
<img src="/2015/02/28/instalando-debian-jessie-usando-criptografia-de-disco/debian8amd64-selecao_de_software.png">
</li>
<li><p>Por fim na tela “Instalar o carregador de inicialização GRUB em um disco rígido”:</p>
<ol>
<li>Responsa “Sim” à pergunta “Instalar o carregador de inicialização GRUB no registro mestre de inicialização?”.</li>
<li>Escolha o disco rídigo para gravar o GRUB (responsável por viabilizar o boot do sistema operacional): No meu caso, escolhi meu primeiro disco (<code>/dev/sda</code>).</li>
</ol>
</li>
<li><p>Pronto, basta reiniciar o sistema:</p>
<img src="/2015/02/28/instalando-debian-jessie-usando-criptografia-de-disco/debian8amd64-instalacao_completada.png">
</li>
<li><p>No boot será pedido a “frase criptográfica” (sem ela é impossível acessar os dados da partição):</p>
<img src="/2015/02/28/instalando-debian-jessie-usando-criptografia-de-disco/debian8amd64-pedindo_frase_criptografica.png">
</li>
<li><p>Após o boot, eis o GNOME do Debian Jessie em toda sua glória (e com a merecida segurança oferecida pela criptografia):</p>
<img src="/2015/02/28/instalando-debian-jessie-usando-criptografia-de-disco/debian8amd64-desktop.png">
</li>
</ul>
<h2 id="Extras">Extras</h2><h3 id="Firmwares"><span id="firmwares">Firmwares</span></h3><ul>
<li><p>Para conseguir exatamente os firmwares faltando:</p>
<ol>
<li>Pesquise pelos arquivos de firmware mencionados pelo instalador no site <a href="https://www.debian.org/distrib/packages" target="_blank" rel="external">Debian — Packages</a>, por meio do instrumento de busca “Search the contents of packages”. Será indicado o pacote .deb contendo o firmware.</li>
<li>Realize o download do pacote.</li>
<li>Copie o pacote para o diretório raiz de um pendrive formatado em FAT.</li>
<li>Insira a pendrive quando solicitada durante a instalação.</li>
</ol>
<p>No caso dos arquivos <code>rtlwifi/rtl8723befw.bin</code> e <code>rtl_nic/rtl8411-1.fw</code>, ambos estavam no pacote <code>firmware-realtek</code>.<br>No caso do arquivo <code>iwlwifi-6000g2b-6.ucode</code>, está no pacote <code>firmware-iwlwifi</code>.</p>
</li>
<li><p>Para baixar num único arquivo os pacotes .debs contendo os firmwares mais populares, basta fazer o download do arquivo compactado correspondente ao release da distribuição em <a href="http://cdimage.debian.org/cdimage/unofficial/non-free/firmware/" target="_blank" rel="external">http://cdimage.debian.org/cdimage/unofficial/non-free/firmware/</a>. Aí é só extrair seu conteúdo para uma pendrive e seguir os passos acima.</p>
</li>
<li><p>Opcionalmente, os pacotes contendo os firmwares podem ser instalados manualmente após a instalação. (No meu caso, os pacotes <code>firmware-realtek_0.43_all.deb</code> e <code>firmware-iwlwifi</code>)</p>
</li>
<li><p>Mais info: <a href="https://www.debian.org/releases/stable/amd64/ch06s04.html.en" target="_blank" rel="external">6.4. Loading Missing Firmware</a></p>
</li>
</ul>
<h3 id="Bugs,_etc-">Bugs, etc.</h3><p>Os bugs que encontrei durante a instalação seguem abaixo. Lembre-se que o Jessie está na reta final e esses bugs provavelmente estarão corrigidos à tempo do lançamento. Ainda assim, vale lembrar que não topei com bugs após a instalação.</p>
<ul>
<li>Não funcionou o touchpad durante a instalação (após a instalação, sim).</li>
<li>Após configurar os discos com a opção “Assistido - usar o disco todo e LVM criptografado”, não posso voltar para configurar mais nada relacionado à discos pois dessa forma o instalador fará configurações erradas que após a instalação inviabilizarão o boot sem intervenção manual. Parece semelhante ao problema relatado em <a href="https://bugs.debian.org/cgi-bin/bugreport.cgi?bug=739299" target="_blank" rel="external">https://bugs.debian.org/cgi-bin/bugreport.cgi?bug=739299</a>.</li>
<li>Não consegui instalar os firmwares a partir de mídia removível durante a instalação, acabei instalando os pacotes .deb contendo os firmwares manualmente após a instalação.</li>
</ul>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<p>O primeiro tema do blog é a instalação do Debian Jessie usando criptografia de disco. Escrevi o post porque consegui comprar meu primeiro notebook e ao contrário dos desktops que tive antes … tenho de me preocupar com os dados em caso de perca ou roubo.</p>
<p>A melhor maneira de se prevenir contra perca ou roubo é criptografando os dados e para tanto optei em instalar o Debian numa partição completamente criptografada. Assim … nem a PF consegue os dados :D.</p>
<p>O post <strong>não</strong> é indicado para quem nunca instalou um GNU/Linux na vida (não desista, há vários por aí :D), mas para quem nunca instalou um Debian.</p>
<p>A versão do Debian que optei é a Jessie (v8), ela está quase saindo do forno (é <strong>testing</strong> mas está em <em>freeze</em>, portanto só aceita correção de bugs). Existem pouquíssimos bugs nela (me deparei mais com eles na instalação do que no uso do dia-a-dia) e certamente o que está aqui valerá para a versão final que sairá em algumas semanas.</p>
<img src="/2015/02/28/instalando-debian-jessie-usando-criptografia-de-disco/jessie.png">]]>
    
    </summary>
    
      <category term="criptografia" scheme="https://felipehw.github.io/tags/criptografia/"/>
    
      <category term="debian" scheme="https://felipehw.github.io/tags/debian/"/>
    
      <category term="gnu/linux" scheme="https://felipehw.github.io/categories/gnu-linux/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[Hello World]]></title>
    <link href="https://felipehw.github.io/2015/02/28/hello-world/"/>
    <id>https://felipehw.github.io/2015/02/28/hello-world/</id>
    <published>2015-02-28T19:48:39.000Z</published>
    <updated>2015-03-08T01:20:32.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Quem é vivo sempre aparece, o <a href="https://lowdread.wordpress.com/" target="_blank" rel="external">primeiro blog que criei</a> (julho de 2010) entrou em hibernação profunda em julho de 2012. Na época eu estava me formando em História, entrando no curso de Gestão de T.I e especulava que ele poderia voltar no futuro mas sem promessas.</p>
<img src="/2015/02/28/hello-world/paradox-clock.jpg">
<p>Pois bem, voltamos com a segunda edição do blog justamente após o final do curso de Gestão de T.I. Quem sabe agora tenha mais tempo (só trabalho, ao invés de trabalho + estudo).</p>
<a id="more"></a>
<p>Recuperando a explicação da criação do 1ro blog:</p>
<blockquote><p>Bom, a ideia do blog é, antes de mais nada, conhecer um pouco essas ferramentas para criaçào de blog.</p>
<p>E <del>, talvez,</del> publicar algo que <del>ajudou meus colegas em suas primeiras explorações no mundo GNU/Linux</del> ajude a mim mesmo (hue) nas minhas explorações do mundo do software livre (principalmente GNU/Linux e desenvolvimento de software).</p>
<p>Podem entrar também coisas que considere interessante sobre software livre e todo tipo de informação relacionada a cultura livre, assim como, mais raramente, alguma coisa relacionada a política/história/sociedade/cerveja/futebol.</p>
<footer><strong>Eu mesmo</strong><cite><a href="https://lowdread.wordpress.com/2010/07/26/sobre-a-utilidade-disso/" target="_blank" rel="external">Sobre a utilidade disso</a></cite></footer></blockquote>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<p>Quem é vivo sempre aparece, o <a href="https://lowdread.wordpress.com/">primeiro blog que criei</a> (julho de 2010) entrou em hibernação profunda em julho de 2012. Na época eu estava me formando em História, entrando no curso de Gestão de T.I e especulava que ele poderia voltar no futuro mas sem promessas.</p>
<img src="/2015/02/28/hello-world/paradox-clock.jpg">
<p>Pois bem, voltamos com a segunda edição do blog justamente após o final do curso de Gestão de T.I. Quem sabe agora tenha mais tempo (só trabalho, ao invés de trabalho + estudo).</p>]]>
    
    </summary>
    
      <category term="offtopic" scheme="https://felipehw.github.io/categories/offtopic/"/>
    
  </entry>
  
</feed>